<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
     <fileDesc>
         <titleStmt>
              <title>Elementa philosophiae</title>
              <author>Auctor incertus (Beda?)<date/> </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
              <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
              <editor>Jacques-Paul Migne</editor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
                 <publisher>J. P. Migne</publisher>
                 <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                 <date>1850</date>
              </publicationStmt>
          <seriesStmt>
           <title>Patrologia Latina, vol. 90</title>
           <idno>AuInBe.ElePhi</idno>
          </seriesStmt>
          <notesStmt>
  			<note/>
 		  </notesStmt>
  		<sourceDesc>
    		<p>Patrologia Latina</p>
  		</sourceDesc>
 	</fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <emph>Corpus Corporum</emph> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2019</p>
      </projectDesc>
          <editorialDecl>
             <normalization>
          <p>Classical Latin orthography</p>
        </normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date/>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item/>
		  <item/>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="genre">
  		 <list>
   			<item/>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme="period">
 		 <list>
   			<item/>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1>
        <head>LIBER PRIMUS.</head>

</div1>

<div1>
        <head>PROOEMIUM.</head>
<p>
          <pb n="1127A"/>Et ait Tullius in Prologo Rhetoricorum: Eloquentia
sine sapientia nocet, sapientia vero sine eloquentia,
etsi parum, tamen aliquid, cum eloquentia tamen,
maxime prodest. Errant qui, postposito proficiente
et non nocente, adhaerent nocenti et non proficienti.
Id namque agere, est Mercurii et Philologiae
conjugium, tanta cura virtutis et Apollinis quaesitum
omni conventu deorum probatum solvere. Idem
etiam est gladium semper acuere, sed nunquam in
bello percutere. Multos tamen nomen magistri sibi
usurpantes, non solum hoc agentes, sed etiam aliis
sic esse agendum jurantes, nihil quippe de philosophia
scientes, aliquid se nescire confiteri erubescentes,
sive imperitiae solatium quaerentes, ea quae nesciunt
esse utilitatis minus charius praedicant. Sed quia,
ut ait Terentius, Non est mirum si mulier meretrix impudenter
<pb n="1128A"/>
agit, impudentia illorum postposita, de philosphia
aliquid dicere proposuimus, ut diligentius ipsam
pro posse nostro perficiamus, non diligentes ad diligentiam
excitemus. Incipientes igitur a prima creatione
rerum, usque ad hominem continuabimus, tractando
de ipso homine multa dicentes: illud ante principium
dictionis petentes, ut si aliquid in hoc opere
imperfectum inveniatur, humanae imperfectioni deputent,
nec ideo quod in eo utile erit vituperent.
Neque enim propter unum male dictum bona sunt
vituperanda, neque propter unum bene dictum mala
laudanda. Quandoque enim vigilat Thersites, et dormit
Ulysses, et longo operi fas est obrepere somnum.
De philosophia igitur tractare incipientes, quid sit
philosophia dicamus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CATALOGUS LIBRI PRIMI.</head>

<pb n="1127"/>
<list>
<item>
<pb n="1127B"/>Quid sit philosophia.</item>
<item>Quae sunt, et non videntur.</item>
<item>Quae sunt, et videntur.</item>
<item>Quibus rationibus probetur quod sit Deus.</item>
<item>Quare potentia divina dicatur Pater.</item>
<item>Quare sapientia Filius.</item>
<item>Quare voluntas Spiritus sanctus.</item>
<item>Utrum sint corpora vel spiritus.</item>
<item>Qualiter Spiritus sanctus ab utroque procedat.</item>
<item>Quare quaedam opera uni de personis attribuantur, cum
una sine alia nihil operetur.</item>
<item>Quare Filio attribuatur incarnatio.</item>
        </list>

<pb n="1128B"/>
<list>
<item>Quid sit et perfecte aliquid cognoscere.</item>
<item>Quid perfecte ignorare.</item>
<item>De daemonibus.</item>
<item>Quare Spiritui sancto peccatorum remissio.</item>
<item>De anima mundi.</item>
<item>Quid sit coeleste animal.</item>
<item>Quid aethereum.</item>
<item>Quid aereum.</item>
<item>Quid humectum.</item>
<item>Qualiter Filius a Patre genitus, et tamen illi coaeternus.</item>
<item>De elementis.</item>
        </list>

</div1>

<div1>
        <head>INCIPIT LIBER PRIMUS.</head>

<pb n="1127"/>
<p>
          <pb n="1127C"/>Philosophia est eorum quae sunt, et non videntur,
et eorum quae sunt et videntur, vera comprehensio.
Sunt et esse non videntur incorporalia. Sensus enim
extra subjectam materiam nihil potest. Sunt et esse
videntur corporalia, seu divinum, seu caducum habeant
corpus, corpora namque subjacent sensui. Cum
ergo in utrorumque cognitione constet philosophia,
de utrisque disseramus, ab eis quae sunt et non videntur
inchoantes. Sunt autem haec: Creator, anima
mundi, daemones, animae hominum; quibus omnibus
quia Creator prior est, omnia enim ab ipso habent
existere, sed ipse a nullo, ab ipso incipiamus.
Sed quia dicunt sancti Deum in hac vita non posse
perfecte cognosci, quid sit perfecte aliquid cognoscere
ostendamus, ut quare Creator in hac vita perfecte
non possit cognosci innotescat. Undecim sunt
quae quaeruntur circa unumquodque: An sit, quid
sit, quantum sit, ad quid sit, quale sit, quid agat,
quid in ipsum agatur, ubi sit, qualiter in loco situm
<pb n="1128C"/>
sit, quando sit, quid habeat. Perfecte ergo aliquid
cognoscere est ista undecim de illo scire. Sed quamvis
sciamus Deum esse, quid tamen sit perfecte
non comprehendimus. Quantitas vero ejusdem qui
omnia implet angustias nostri pectoris excedit, relationi
illius explicandae humana sapientia non sufficit,
qualitates non comprehendit, actionibus ejus
enarrandis infinitae linguae non sufficiunt. Quid in
ipsum agatur, non potentia facientis, sed permissione
patientis; ubi sit qui supra omnia, infra omnia,
totus est et integer; qualiter in loco sit, qui
localis non est; de tempore illius, qui ante omne
est tempus; quid habeat, qui palmo omnia continet,
nullus perfecte explicare potest. Nec ergo illum
omnino ignoramus, quem esse scimus; nec perfecte
scimus, de quo haec omnia ignoramus, et quem diximus
in hac vita sciri Deum esse, rationes quibus
etiam incredulis hoc possit probari aperiamus, scilicet,
et per mundi creationem et quotidianam dispositionem.
<pb n="1129A"/>
Cum enim mundus ex contrariis factus
sit elementis, calido, frigido, humido, sicco, vel
natura operante, vel casu, vel aliquo artifice, in
compositione mundi conjuncta sunt. Sed proprium
est naturae contraria fugere, et simile appetere. Non
ergo natura contraria conjunxit elementa; casu vero
conjuncta non sunt. Si enim casus mundum operatus
esset, quare domum vel aliquid tale quod levius est
non faceret? Iterum si operatus esset mundum, aliquae
causae praecessissent, quarum concursus operaretur
casum. Est enim casus inopinatus eventus ex
causis confluentibus. Cum ergo nihil praeter Creatorem
praecessit mundum, ergo casu non est factus;
igitur aliquo artifice. Artifex vero ille, vel homo,
vel angelus, vel Deus fuit. Ante vero mundus
factus est quam homo, angelus vero cum mundo.
Ergo Deus solus mundum creavit. Per quotidianam
dispositionem sic probatur: Ea quae disponuntur,
sapienter disponuntur; ergo aliqua sapientia, nihil
<pb n="1129B"/>
enim sine sapientia sapienter disponitur. Est igitur
sapientia qua omnia disponuntur. Sapientia vero
illa, vel humana, vel angelica, vel divina. Humana
vero non est, quae res facit vivere et loqui. Cumque
suam humana sapientia formam, scilicet, hominis,
vel alterius animalis, operetur, motum illi et vitam
conferre non potest. Angelica vero sapientia, quomodo
angelos ipsos disponeret? Divina ergo est sapientia,
quae hoc agit. Omnis vero sapientia est
alicujus sapientia. Est igitur cujus sapientia illa
est, nec idem homo est, nec angelus. Deus ergo.
Sic per quotidianam dispositionem pervenitur ad divinam
sapientiam, per sapientiam ad divinam substantiam.
Unde divina sapientia dicitur signaculum et
imago divinitatis. In hac divinitate, omnium conditrice
et omnia gubernante, dixerunt philosophi esse
potentiam operandi sapientiam, voluntatem. Si enim
non potuit et nesciunt, quomodo tam pulchrum fecit?
Si iterum fecit et noluit, vel ignorans, vel coactus,
hoc egit. Sed quid ignoraret, qui etiam novit
<pb n="1129C"/>
hominum cogitationes? Quis iterum illum cogeret,
qui omnia potest? Est igitur in divinitate potentia,
sapientia, voluntas. Qua sancti tres personas vocant,
vocabula illis a vulgari per quamdam affinitatem
transferentes, dicentes potentiam divinam
Patrem, sapientiam Filium, voluntatem Spiritum
sanctum. Potentia dicitur Pater, qua cuncta creat,
et paterno affectu disponit. Sapientia vero dicitur
Filius, a Patre ante saecula genitus, et tamen illi
coaeternus, quia ut Filius temporaliter est a Patre,
ita sapientia aeternaliter et consubstantialiter est a
potentia. Sed diximus Filium gigni a Patre, et tamen
illi coaeternum esse. De illa genitura aliquid
dicamus, illud ante orantes, ne illud quod invenitur: #Generationem ejus quis enarrabit?@# 
 putent nobis
officere. Illud enim dictum est, non quia impossibile
sit, sed quia difficile. Pater ergo genuit Filium,
id est, divina potentia sapientiam, quando providit
qualiter res crearet, et creata disponeret: et quia
<pb n="1129D"/>
ante saecula hoc providit, ante saecula Filium, id
est, sapientiam genuit, et hoc ex se, non ex alio,
quia neque alicujus doctrina, neque usus experientia,
sed ex propria natura hoc scire habuit. Ex quo
autem fuit (si fas est dicere) de aeterno, ex quo haec
scivit, nec fuit qui ista sciret. Si ergo aeternus est,
et sapientia ejus aeterna est. Hic Pater genuit Filium
coaeternum sibi, et consubstantialem. Voluntas vero
divina dicitur Spiritus. Est autem proprie spiritus anhelitus,
in quo saepe voluntas hominis perpenditur.
Aliter enim spirat laetus, aliter iratus; ideo divinam
voluntatem translative dixerunt Spiritum, sed antonomastice
sanctum. Spiritus iste a Patre et Filio
procedit, quia voluntas divina bonitas, inde quod
ita potens et sapiens est Deus, effectu ostenditur.
Nihil enim aliud est Spiritum sanctum a Patre et
Filio procedere, quam divinam voluntatem ex potentia
et sapientia usque ad creationem et gubernationem
rerum extendere. Haec bonitas et voluntas
<pb n="1130A"/>
Patri est coaeterna, et Filio. Non enim fuit potens
et sapiens, quod non esset bonus et creare volens,
quia idem est Deo esse, et bonum esse, et ante
tempora voluit quod fecit, quia nulla in eo mutabilitas.
Coaeterna est itaque praedicta voluntas et bonitas
divina. Sed haec personarum trinitas est, essentiae
unitas. Una enim substantia est potentia divina,
sapientia et bonitas. Quae trinitas, quamvis in omnibus
cooperetur, nunquam quippe agit aliquid potenter
et non sapienter et benigne, nec sapienter et non
potenter vel benigne, nec benigne et non sapienter
vel potenter, tamen quaedam opera referuntur
potentiae, et sic Patri; quaedam sapientiae, et ideo
Filio; quaedam bonitati et voluntati, et ideo Spiritui
sancto. Attribuitur potentiae, id est, Patri Filii
missio, quam tamen operata est sapientia et voluntas:
attribuitur sapientiae, id est, Filio, incarnatio,
quam tamen operata est potentia et voluntas.
Et merito sapientiae attribuitur. Cum enim tam potens
<pb n="1130B"/>
esset, qui de potestate diaboli humanum genus
sola voluntate liberare posset, maluit tamen divinitatem
conjungere humanitati, ut qui Deum et hominem
reconciliaret in se, qui hominis est, et Dei
haberet. Si enim tantum Deus esset, nunquam diabolus
in eum manus mitteret, quippe quomodo servus
in filium potentis domini cognitum manum mitteret?
Unde scriptum est: #Si cognovissent, nunquam
Filium Dei crucifixissent.@# Si iterum tantum homo esset,
quomodo captivus captivum liberaret? #Omnes
enim peccaverunt, et egent gratia Dei.@# Redemptor igitur
noster Deus fuit, et homo, et adhuc est, ut ex
divinitate salvare posset, et ex humanitate diabolum
lateret, ut cum praeter jus et fas innocentem invaderet,
potestatem sibi super nocentem a Deo commissam
juste admitteret. Voluntati vero et bonitati
divinae remissio peccatorum attribuitur, quia ex
bonitate et voluntate condonat quod ex potentia et
sapientia quam cito factum est punire posset. Sed
quia dum de divinitate loquimur, angustias nostrae
<pb n="1130C"/>
scientiae transgressi sumus, de ea iterum tacentes,
ad reliqua transeamus, illud orantes, ne si aliquid
quod alibi scriptum non sit, hic reperiatur, haeresis
judicetur. Non enim quia scripum non est, haeresis
est, sed si contra fidem. In partitione superiori de
eis quae sunt et non videntur, primum Creatorem,
deinde de anima mundi posuimus. Finito igitur de
Creatore tractatu, de anima mundi dicamus.</p>
<p>Anima igitur mundi, secundum quosdam Spiritus
sanctus est, divina enim voluntate et bonitate, quae
Spiritus sanctus est, ut praediximus, omnia vivunt
quae in mundo vivunt. Alii dicunt animam mundi
esse naturalem vigorem, rebus a Deo insitum, quo
quaedam vivunt tantum, quaedam vivunt nec sentiunt,
quaedam vivunt, sentiunt et discernunt. Nec
enim est aliquid quod vivat et sentiat, vel discernat,
in quo non sit ille naturalis vigor. Tertii dicunt
animam mundi esse quamdam incorpoream
substantiam, quae tota est in singulis corporibus,
<pb n="1130D"/>
quamvis propter quorumdam corporum tarditatem,
non idem in omnibus operetur, quod volens significare
Virgilius ait:  « Quantum non noxia corpora
tardant. »  In homine ergo propria et mundi anima,
si quis concludat: Igitur in homine sunt duae animae.
Dicimus enim, quia non dicimus animam mundi
esse animam, sicut nec caput mundi esse caput.
Hanc dicit Plato esse excogitatam ex divina et individua
substantia, ex eadem natura et diversa, cujus
exponere si quis quaerat, in aliis nostris scriptis
illam inveniet. Tertium genus de his quae sunt, et
non videntur, diximus esse daemones, de quibus tractare
incipientes, dicamus quot illorum sint ordines,
et quare vocati sint daemones. Tres igitur daemonum
ordines voluit Plato esse, a superiori usque ad imum,
nihil sine rationali creatura esse affirmans. Dicit
enim in firmamento esse quoddam animal rationale,
quod ita definit: Animal rationale, coeleste,
immortale, impatibile, stellas, videlicet, de quibus
<pb n="1131A"/>
in loco suo dicemus; sunt enim de his quae sunt
et videntur. Deinde dixit esse in aethere quoddam
genus invisibilis animalis, a firmamento usque ad
lunam primum ordinem daemonum, quod ita definitur:
Animal rationale, immortale, patibile, aethereum:
cujus dicit esse officium soli divinae contemplationi
vacare, et de ejus contemplatione delectari.
In inferiori vero loco, id est, circa superiorem
partem aeris vicinae lunae dicit esse aliud genus,
cujus est definitio: Animal rationale, immortale,
patibile, diligentiam omnibus impartiens, cujus est,
secundum eumdem officium, deferre preces homini,
non Deo, et voluntatem Dei hominibus, vel per somnia,
vel per signa, vel per intimam aspirationem,
vel vocalem admonitionem. Quod dicitur patibile,
quia diligit bonos, congaudet illorum prosperitati,
compatitur adversitati. Tertius ordo est in hac humecta
parte aeris, quod ita definitur: Animal humectum,
rationale, immortale, patibile, cujus est officium
<pb n="1131B"/>
humanitati invidere, ex invidia insidiari, quia
unde descendit per superbiam, ascendit humanitas
per humilitatem. Est etiam ita luxuriosum, quod aliquando
commiscet se mulieribus, et aliquos generat;
unde et incubi, quia sic concumbunt, dicuntur; qui
ab aliis differunt daemonibus, quia duo primi ordines
dicuntur cacodaemones, id est, bonum scientes: <foreign xml:lang="greek">καλὸν</foreign> #bonum,@# 
 <foreign xml:lang="greek">δαίμων</foreign> #sciens,@# dicitur. Isti vero dicuntur
cacodaemones, id est, malum scientes; <foreign xml:lang="greek">κακόν</foreign> enim
malum est; et non abhorreas nominis communitatem,
qua et illi et isti dicuntur daemones, quasi scientes,
cum et isti et illi angeli dicantur. Unde dicitur
malus angelus. Inferiorem partem mundi homo habitat,
id est, terram, animal rationale, mortale, de
quo in suo loco dicemus. De praedictis daemonibus
quaeritur utrum corpora habeant, an non, cum sint
animalia; et omne animal corpus dicatur, an sint
spiritus, ut ait propheta: #Qui facit angelos suos spiritus.@# 
Inde dicunt quidam quod corpora sint, tamen
ita subtilia, quod sensu percipi non possunt. Unde
<pb n="1131C"/>
respectu nostrorum corporum, quae spissa sunt et
grossa, spiritus dicuntur, quemadmodum aer, quamvis
corpus sit, tamen, propter subtilitatem sui,
spiritus vocatur. Quod confirmat beatus Gregorius,
qui in Moralibus loquens de angelis ait:  « Comparatione
nostrorum corporum spiritus sunt, sed comparatione
illius summi et incircumspecti spiritus,
corpora sunt dicenda. »  Hoc iterum probant auctoritate
beati Augustini, qui in Enchiridio quoddam
ponit capitulum, qualia corpora angeli habeant.
Alii dicunt illos non esse corpora, sed spiritus, scilicet,
quia ubique non sunt, de loco ad locum moventur,
comparatione summi Spiritus, qui ubique
totus est et integer. A beato Gregorio corpora dicti
sunt, nec inde sequitur quod corpora sint, sicut
illud est: #Sapientia hujus mundi stultitia est apud
Deum.@# Non quod Deus sapientiam hujus mundi stultitiam
reputet, sed quod ad comparationem divinae
sapientiae stultitia est; nec inde sequitur quod sit
<pb n="1131D"/>
stultitia. De illo vero capitulo beati Augustini, qualia
corpora angeli habeant, dicunt beatum Augustinum
ibi loqui de corporibus quae assumunt quando
hominibus apparent, utrum vera sint corpora an
non, nec tamen dicit illos esse corpora. Nos autem
plus illorum sententiae concedimus qui dicunt illos
esse spiritus; nec videatur alicui, esse inconveniens,
quod Plato duo genera dicit esse cacodaemonum, cum
divina Scriptura novem dicat esse ordines angelorum.
Plato enim divisit secundum loca, sed divina
pagina juxta officia. In duobus igitur illis generibus
continentur novem ordines, et e converso.
<pb n="1132A"/> </p>
<p>
          <pb n="1132B"/>Post tractatum de Creatore et anima mundi e
daemonibus, restat tractare de anima hominis. Sed
quia de homine locuti sumus usque ad illum locum,
loqui de ejus anima differamus, ut sit unus et continuus
de homine tractatus. Hactenus de illis quae
sunt, et non videntur, nostra disseruit oratio, nunc
ad ea quae videntur, stylus convertatur. Sed antequam
initium loquendi de illis faciamus, petimus, ut
si loquentes de visibilibus aliquid probabile et non
necessarium dicimus, vel necessarium et non probabile
ponimus, non inde vituperemur; ut physici
enim tantum probabile ponimus, ut vero philosophi
probabile, etsi non necessarium, adjungimus; sed
illud videatur si aliquid probabilius inter modernos
inde tractaverint. Tractaturi igitur de eis quae sunt
et videntur, quod illa corpora sunt, et omnia corpora
<pb n="1132C"/>
ex elementis constant, ab elementis sumamus
exordium, ostendendo quid sit elementum, quare
quatuor sint elementa, nec pauciora, quod fuit chaos
elementorum, qualiter solutum.</p>
<p>Elementum vero, ut definiunt philosophi, est simpla
et minima alicujus corporis particula: simpla
ad qualitatem, minima ad quantitatem. Cujus exemplum
tale est: Elementum est pars simpla, id est,
cujus non sunt contrariae qualitates. Sed quia hoc
totum videtur habere ossa et similia, ut removeat
illa, addit #minima,@# id est, quae ita est pars alicujus,
quod nihil est pars ejusdem. Unde litterae per simile
dicuntur elementa, quia sunt partes simillimae, ita
quod nihil est pars illarum. Volunt autem philosophi
ex elementis quatuor constare humores, ex humoribus
partes tam homiomeras, id est, consimiles,
ut est caro et ossa, quam organicas, id est, officiales,
ut sunt manus et pedes, etc. Ex utrisque vero
partibus humana constare corpora. Ergo secundum
<pb n="1132D"/>
eum nullum ex his quatuor quae videntur, et a quibusdam
elementa reputata sunt, est elementum simplum,
videlicet, nec terra, nec aqua, nec aer, nec
ignis. Nullum quippe eorum est simplum qualitate,
nec minimum quantitate; et ut in terra aliquid est
calidi, aliquid frigidi, aliquid sicci, aliquid humidi,
quod quia cuilibet est patens, probationem illius
praetermittamus. Neque enim aperte vera, neque
aperte falsa sunt probanda, sed de quibus est aliqua
dubitatio. Non est ergo terra simpla qualitate, nec
minima quantitate, cum ex tam magnis partibus
constet; sunt enim quatuor illius partes, vel quinque
zonae, nec ergo est elementum. Similiter de
aqua et igne et aere probari potest. Elementa ergo
sunt simplae et minimae particulae, quibus haec quatuor
constant quae videmus. Haec elementa nunquam
videntur, sed ratione divisionis intelliguntur. Dividitur
enim, ut figuraliter dicatur, humanum corpus in
organica, ut in manus, etc., organica in homiomera,
<pb n="1133A"/>
id est, consimiles, scilicet, in partes carnis et ossa,
homiomera autem in humores, melancholiam, etc.,
humores autem in elementa, id est, in simplas et
minimas particulas. Cujus divisionis pars actu, pars
sola ratione et cogitatione fieri potest. Corpus enim
humanum in membra, membra in homiomera, actu
dividere potest, sed homiomera in humores, humores
in elementa solus intellectus dividere potest,
quia, ut ait Boetius in commento super Porphyrium,
vis est intellectus conjuncta dividere, et divisa conjungere.
Sed quaeret aliquis ubi sunt elementa. Nos
dicimus in compositione humani corporis et aliorum,
sicut littera in compositione syllabae, et si non
per se. Sed quidam sunt qui, ut rustici, nesciunt aliquid
esse, nisi sensu illud possint comprehendere,
quia animal non percipit quae sunt spiritus, cum sapienti
plus inquirenda sint insensibilia quam sensibilia.
Cum ergo simplae et minimae particulae sint
elementa, quae sunt frigidae et siccae, dicuntur terra;
<pb n="1133B"/>
quae frigidae et humidae, aqua; quae calidae et humidae,
aer; quae calidae et siccae, ignis. Cum autem
haec quatuor quae videntur ex illis composita sint, illud
de his in quo duae particulae frigidae et siccae
dominantur, nomine illarum dicitur terra; in quo
frigidae et humidae, aqua; in quo calidae et humidae,
aer; in quo calidae et siccae, ignis. Si ergo illis digna
velimus imponere nomina particulas praedictas, dicamus
elementa ista quatuor, quae videntur, elementa.
Sunt quidam qui neque philosophorum scripta,
nec physicorum unquam legerunt, ex superbia
ab aliquo discere dedignantes, ex arrogantia quae
nesciunt contingentes, nonnihil dicere videantur;
dicunt esse istorum quatuor, quae videntur qualitates:
calorem, frigiditatem, humiditatem, siccitatem.
Sed istis physicam velut et partem pede detrahentibus,
reclamat eodem ore Platonis, vocantes elementa
materias, cum nullae qualitates materia alicujus
esse possint. Est enim materia quae accepta forma
<pb n="1133C"/>
transit in aliud. Reclamat item ore illius philosophi,
qui in Isagogis suis ait aliud esse elementa, aliud
eorum commistiones, quae sunt calidae et siccae, et
sic de aliis. Iterum reclamat ore Macrobii dicentis:
 « Cum in singulis elementis diversae essent qualitates,
talem unicuique dedit, ut in eo cui adhaeret,
cognatam et similem reperiret, ut aqua cum terra
frigiditatem, aer cum aqua humiditatem, ignis cum
aere calorem. »  Vide ubi dixit elementa non esse
qualitates, sed qualitates in elementis. Si ergo quod
alicui inest diversum est ab eo cui inest, non est
ipsum quod est ipsum cui inest. Sunt alii qui dicunt
ista quae videntur esse elementa, auctoritate
Juvenalis hoc probantes, qui de gulosis ait:  « Gustus
per omnia elementa quaerunt, in terra venationes,
in aqua pisces, in aere aves. »  Quae sententia quia
vera est, nec sententiae philosophorum contraria,
qualiter cum ista stare possit exponam. Philosophus
igitur tanquam physicus de naturis corporum
tractans, simplas illarum et minimas particulas elementa
<pb n="1133D"/>
quasi prima principia vocavit. Philosophi
vero de creatione mundi agentes, non de singulorum
corporum naturis, ista quatuor quae videntur
elementa mundi esse dixerunt, quae ex istis constant;
et ista primum creata sunt, deinde ex his ut
ex elementis caetera omnia facta sunt, ut in sequentibus
ostenditur. Nulla est ergo inter eos contrarietas.
Sed dicunt contra: Nullum istorum elementum
est, quia nullum est eorum quod ex quatuor elementis
factum non sit. Quod sic probant: in terra
est aliquid de aqua, quia aliquid humiditatis videmus
exire. In eadem est aliquid aeris, quod probat
fumus inde evaporans, et aliquid caloris, quod tactu
percipimus. Similiter de aliis probant hoc idem
auctoritate Platonis dicentis:  « Cum terra transeat
in aquam, et aqua in terram, quare magis dicatur
aqua quam terra. »  Nos vero contradicimus in unoquoque
illorum de aliis aliquid esse, nec tamen ea
inde esse facta, quia non substantialiter, sed accidentaliter
<pb n="1134A"/>
inest. Cum enim terra porosa sit, et aquis
circumdata, aliquid humoris aquae subintrant, et
aliquid aeris. Cum ergo in medio mundi sit, et ignis
ab omni parte aequaliter distet terrae, quid mirum si
aliquid caloris inde recipiat? Insunt ista terrae accidentaliter;
non naturaliter, nec ex istis constat. Similiter
de aliis licet probare; sed quia brevitatem in
hoc opere sectamur, quid in aliis de aliis sit, et
qualiter in eis accidat, ingeniis aliorum inquirere
dimittamus. Etenim principium a magistro, perfectio
autem debet esse ab ingenio et studio. Quoniam
iterum Platonem dicunt quaesisse quare magis dicatur
aqua quam terra, vel e converso, cum sic dissolvatur,
sic intelligimus illum loqui non de elementis,
quae sic dissolvuntur. Nunquam enim totum
dissolvitur elementum. Dicit enim id quod dissolvitur
non esse terram, sed terreum, id est, partem
terrae, sed quod remanet retinens proprietatem
terrae, dicit terram et elementum. Sed de hoc, Deo
<pb n="1134B"/>
annuente vitam, satis dicemus. Sunt ergo elementa
praedictorum corporum particulae, ut dicunt philosophi.
Sunt autem elementa mundi, ut dicunt philosophi,
quae videntur, de quibus hujusmodi tractatus
habendus erit.</p>
<p>Quare unumquodque factum sit, quare quatuor,
nec pauciora? Sed quia firmior est sententia quae
auctoritate sapientis utitur, quid inde Plato senserit
dicamus. Divini, inquit, decoris ratio postulabat
talem fieri mundum, qui et visum pateretur et
tactum. Ac si diceret: Cum Deus sola bonitate, non
indigentia, quippe qui perfectum et summum bonum
est, mundum creavit, talem voluit illum fieri,
qui videretur et tangeretur, ut homo etiam oculis in
rerum creatione et gubernatione divinam potentiam
et bonitatem percipiens, potentiam timeret, sapientiam
veneraretur, bonitatem imitaretur. Deinde subjungit:
Constabat autem nihil posse videri nisi ignis
beneficio, neque tangi sine solido, nec solidum esse
<pb n="1134C"/>
sine terra. Quomodo visus non possit esse sine igne,
nec tangibile sine terra, loquentes de sensibus corporis
ostendemus. Postea addit. Idcirco jecit Deus
quasi fundamenta ignem et terram. Sed quoniam in
eis sunt contrariae qualitates, quippe terra est corpulenta,
obtusa, immobilis, ignis subtilis, acutus,
mobilis, vidit Deus sine medio ea jungi non posse,
ideoque inter ea medium creavit, de quorum conjunctione
quia fecimus mentionem, dicamus quid
sit conjunctio, quid commistio contrariorum. Commistio
ergo contrariorum est, quando ex duobus ita
fit unum, ut neutrum remaneat id quod ante fuerat,
ut si calidissimum frigidissimo misceatur, fit tepidum,
neque frigidissimo neque calidissimo remanente;
conjunctio vero contrariorum est, quando ex
duobus ita fit unum, quod utrumque remanet id
quod ante. Quod in contrariis habentibus agentes
qualitates sine medio esse non possunt. Sunt autem
agentes qualitates, calor, frigiditas, sed quare? Loquentes
de homine dicemus. Si enim alterum alteri
<pb n="1134D"/>
apponitur, repugnant, et alterum ab altero dissolvitur;
ut ergo subsistant, oportet medium esse. Id si
tale fuerit, quod plus ad unum quam ad aliud se habeat,
paulatim in illud ad quod se plus habet transibit,
sicque illa conjunctio dissolvetur, veluti si inter
calidissimum et frigidissimum aliquid plus habens
se ad calidum quam ad frigidum ponatur, illo
in naturam calidi transeunte, et frigiditate pereunte,
dissolvetur illa conjunctio. Sin autem tale fuerit medium,
quod ad utrumque se aequaliter habeat, non
plus in naturam unius quam alterius transiens, illorum
observabis conjunctionem. Volens ergo praedicta
duo elementa commisceri, sed conjungere, ut
utrumque id quod est remanet, medium inter illa
creavit, non unum tamen, sed duo, aquam, scilicet,
et aera. Si enim solam aquam inter ea posuisset,
tum plus ad terram quam ad ignem se haberet, habet
enim commune cum terra corpulentiam, obtusitatem,
cum igne mobilitatem, conjunctio illa non
<pb n="1135A"/>
duraret. Similiter si solum aera, habet enim commune
subtilitatem et mobilitatem cum igne, cum
terra obtusitatem. Sed dicet aliquis: Et si unum
istorum non sufficit, potuit tamen Deus facere aliud
quod sufficeret. Ad quod dicimus, nos non ponere
terminum divinae potentiae, sed dicimus nullum de
his quae sunt potuisse sufficere, nec juxta rerum
posse esse aliquid quod sufficeret. Ostenso igitur
quod unum de istis solum non sufficeret, quod nullum
aliud quod ad hoc sufficeret esse non posset,
aperiamus. Cum igitur inter aliqua duo duae sunt
contrariae qualitates, quia binarius in duo aequa dividi
non potest, aliquid inter illa poni potest, quod
unam ab unoquoque proprietatem recipiens, inter
illa sufficiat, ut cum terra et aer duas contrarias
habeant qualitates. Est enim terra frigida et sicca,
aer calidus et humidus, aqua habens commune cum
terra frigiditatem, cum aere humiditatem, inter illa
sola sufficit. Similiter ignis et aqua contrarias habent
<pb n="1135B"/>
qualitates, est quippe ignis calidus et siccus, aqua
frigida et humida. Sed quia aer habet commune
cum aqua humiditatem, cum igne calorem, inter
utrumque solus sufficit. Si vero inter aliqua sunt tres
contrariae qualitates, sicut nec ternarius in duo aequa
dividi potest, nec medium quod ad ea aequaliter se
habeat, potest inveniri. Oportet enim quod de uno
accipiat unam, duas de altero, sic enim nec aliter
potest in integrum dividi ternarius. </p>
<p>
          <pb n="1135C"/>Qualitas vero per media non dividitur, non ergo
inter ea potest esse medium, nisi participans una et
duabus. Iterum dicet aliquis: Et si secundum hanc
syzygiam in tribus qualitatibus unum medium, quod
ab utroque unam acciperet, esse non potuit, secundum
illam quae fit in duabus, illud habere potuerunt.
Si enim inter ignem et aquam est aer, qui una
<pb n="1135D"/>
unius, altera alterius participat, quare inter ignem
et terram in syzygia duarum qualitatum unum medium,
quod ab utroque unam acciperet, esse non
potuit? Est enim calidus et siccus, terra frigida et
sicca. Nos vero dicimus, nec secundum hunc medium
fuisse necessarium, cum in aliquo conveniant,
sed in siccitate nec esse potuit. Si enim aliquod tale
medium esset, quod ab utroque aliquid acciperet,
vel acciperet ab igne calorem, a terra siccitatem,
idemque esset quod ignis, vel a terra siccitatem,
idemque esset quod ignis, vel a terra frigiditatem,
ab igne siccitatem, et sic idem esset quod terra, vel
ab igne calorem, a terra frigiditatem, praeter haec
(ut opinor) nihil potest confingi. Sed impossibile
est aliquid esse calidum et frigidum. Cum enim sint
quatuor elementa et quatuor illorum complexiones,
inde fiunt sex complexiones, quarum quatuor sunt
possibiles, duae impossibiles. Sunt autem quatuor
possibiles, calidum et siccum, calidum et humidum,
<pb n="1136A"/>
frigidum et humidum, frigidum et siccum. Duae vero
impossibiles, calidum et frigidum, humidum et siccum.
Duo igitur elementa Creator in medio posuit,
quia unum praedictis rationibus non sufficeret. Elementorum
vero talis est dispositio, quod inferiorem
locum obtinet terra, deinde est aqua, postea aer,
superior est ignis. Si enim aliquid inferius terra esset,
quia naturaliter gravis est, ad illud tenderet,
gravia enim naturaliter deorsum tendunt. Si vero
aliquid supra ignem esset, ex levitate sua ad illud
tenderet, et dissolvi ab aliis contenderet. Juxta terram
posita est aqua, quia naturaliter gravis est, et
si non quantum terra, et secundum locum obtinere
debuit. Deinde est aer gravior igne, et levior aqua,
merito inter utrumque ponitur. Et quoniam quid sit
elementum docuimus, et quot sint, et quare plura
non sint, et causam ordinationis significavimus, de
chao, quod in principio mundi fuit, dicamus, communem
sententiam praeponentes, deinde illam improbantes,
<pb n="1136B"/>
ad ultimum nostram rationibus confirmantes.
Dicunt omnes fere elementa in prima creatione
certa loca non obtinuisse, imo in unam massam mista
fuisse in qua erant gravia et levia, modo ascendebant,
modo descendebant. Subjungunt etiam rationem
quare tanta confusio rerum foret, nisi sua potentia,
sapientia et bonitas res ordinaret. Deinde hoc probant
auctoritate Platonis, qui in Timaeo ait, Deum
ex inordinata jactatione elementa redegisse in ordinem.
Nos vero dicimus falsam esse quam proponunt,
nec convenientem esse rationem quam inducunt, nec
bene esse intellectam auctoritatem quam praetendunt.
Prius ergo probemus sententiam esse falsam,
postea rationem non esse convenientem, deinde non
bene esse intellectam auctoritatem. Dic ergo quisquis
hoc affirmas: Massa illa quae constabat ex
quatuor elementis major erat, vel minor, vel aequalis
elementis quae modo sunt; si major erat, non
ergo omne corporeum in quatuor elementis continetur,
vel aliquid de ea periit; si minor, tunc Creator
<pb n="1136C"/>
post eam aliquam novam materiam creavit, ex
qua elementa augmentavit; si aequalis, omnem locum,
quae illa modo implent, implebat: non igitur
quo ascenderet vel descenderet, habebat. Falsa est
ergo sententia. Inconveniens est ratio quam inducunt,
scilicet Deum ad hoc fecisse ut ostenderet
quanta confusio rerum foret, nisi sua bonitas eas
ordinaret. Cui ostenderet? Angelo? Sed angelus ex
natura et gratia naturas rerum cognoscit. Homini?
Sed nondum erat homo, et si ut homini ostenderetur
facta esset, usque ad hominem servaretur. Sed
ante hominis creationem ordinata sunt elementa.
Auctoritas Platonis non bene est ab his intellecta.
Cum enim dicit Plato ex inordinata jactatione Deum
elementa reduxisse in ordinem, non ideo dicit quod
unquam inordinate jactarentur (quis enim ullus locus
relictus esset inordinationi, Deo cuncta disponente?);
sed quia essent nisi sic, ut nunc sunt, a
Deo essent ordinata. Cum enim terra naturaliter
<pb n="1136D"/>
deorsum tendat, ignisque sursum, nisi illa inferiorem
locum obtineret, ille vero superiorem, haec semper
quaereret inferiorem, hic superiorem, et sic esset
inordinata jactatio. Hanc redegit Creator in ordinem,
conferendo terrae locum, scilicet inferiorem,
igni superiorem, ut haec non haberet quo descenderet,
neque hic quo ascenderet. Ex inordinata igitur
jactatione, quae fuit, sed quae esse potuit, Deus elementa
in ordinem redegit: veluti si monitu alicujus
nostri amici aliquid quod contingeret, nisi ipse moneret,
fugiamus, dicimus, Iste liberavit nos ab hoc
malo; non quia hoc malum prius fuisset, et postea
nos inde liberasset, sed quia nisi iste fuisset, nobis
accidisset. Fuerunt igitur in prima creatione ubi
nunc sunt elementa, sed non qualia nunc sunt. Etenim
terra omnino erat cooperta aquis, aqua vero
spissior quam modo sit, et ad magnam partem aeris
elevata; aer autem spissior quam modo sit, et obscurus,
quippe cum neque sol neque luna, neque
<pb n="1137A"/>
aliae stellae essent, quibus illuminaretur. Ignis similiter
spissior erat quam modo sit. Id autem quod
terra erat omnino aquis cooperta, nec aliquo lumine
illustrata, nec aedificiis distincta, nec suis animalibus
cepleta, quod aqua et aer spissi et obscuri erant,
quod in superioribus stellae non apparebant, chaos,
id est confusionem elementorum vocaverunt. Unde
Moses: #Terra erat inanis et vacua, et tenebrae erant
super faciem abyssi.@# Hoc chaos sic dissolutum est,
cum aqua usque ad maximam partem aeris esset
elevata; aer vero spissus, et ignis similiter in illa
spissitudine aliquid terreae et aqueae substantiae inerat,
quae ex calore ignis et siccitate coagulata et
durata, corpora stellarum visibilia et lucida creavit.
Quod autem in compositione stellarum et de inferioribus
et de superioribus elementis est, dominante
tamen supremo, ex hoc potest probari quod visibilia
sunt et splendida et mobilia. Quod enim visibilia
sunt ex invisibili vel visibili habent; at ex invisibili
<pb n="1137B"/>
nihil potest esse visibile. Unde Lucretius: Ex insensibili
ne credas sensibile nasci; et Macrobius:
Omnis qualitas geminata crescit, nunquam contrarium
operatur. Non ergo ex igne vel aere habent
quod visibilia sunt, haec quippe sunt invisibilia; ex
visibili ergo, id est ex terra et aqua. Similiter quod
splendida sunt et mobilia, ex obscuro et immobili
non habent; ergo ex splendido et mobili, scilicet
aere et igne. Facta sunt ergo ex quatuor elementis,
scilicet, de inferioribus dominatur in eis aqua, de
superioribus ignis, quod effectu probari potest. Calorem
enim terris conferunt, et ad nutrimentum sui
humorem attrahunt. Similia namque similibus congaudent.
Haec subjiciet aliquis: Cum in aere sit humor
spissior quam in igne, et calor quamvis non
tantus, quare in aere corpora stellarum facta non
sunt? Nos vero dicimus quod quamvis aer sit calidus,
est tamen et humidus: non ergo potuit desiccando
spissare, et sic corpus lucidum et visibile
<pb n="1137C"/>
creare, veluti si aqua spissa superponatur igni,
spissatur et in lapideam saepe transit substantiam:
sin autem alicui calido et humido superponatur, ut
aquae bullienti, ita ut ab illo solo calorem recipiat,
non spissabitur. Vel secundum Constantinum: Cum
in uno de istis quatuor duae sint qualitates, singillatim
unam habet ex se, alteram ex alio. Ignis ex se
calidus est, siccus ex motu vel ex terra. Aer est
humidus ex se, calidus ex igne. Aqua humida ex
aere, frigida ex se. Terra vero ex se sicca est, sed
frigida ex aqua. Quod vero in unoquoque est ex se,
plus in eo valet quam quod ex alio. Cum ergo in
aere humiditas sit ex se, calor ex igne, praevaluit in
eo humiditas, nec potuit desiccando corpora stellarum
creare. Iterum quod majus est, non fuit divina
voluntas stellas esse in aere. Cum enim aer terrae
sit vicinus, si in eo essent stellae, ex vicinitate sua
terram incenderent, nec aliquid in ea vivere posset.
Corporibus stellarum sic creatis, quia igneae sunt
naturae, coeperunt se movere, et ex motu subditum
<pb n="1137D"/>
aera calefacere. Quo mediante aqua calefacta est, ex
aqua calefacta et spissata, diversa genera animalium
sunt creata; quorum quaedam, quae plus habuerunt
superiorum elementorum, aves sunt. Unde aves
modo sunt in aere ex levitate superiorum, modo
descendunt in terram ex gravedine inferiorum. Alia
vero, quae plus aquae habuerunt, pisces sunt; inde
est quod in hoc solo elemento vivere possunt. Sic
igitur aves et pisces ex aqua creati sunt; unde scriptum
est: Magnae Deus potentiae, qui ex aquis ortum
genus partim remittis gurgiti, partim levas in
aera. Istis sic creatis ex aqua effectu superiorum,
ubi aqua tenuior fuit, ex calore et creatione praedictorum
desiccata est. Apparentque in terra quasi
quaedam maculae, in quibus homines et alia animalia
habitabant. Sed cum terra ex superposita aqua
esset lutosa, ex calore bulliens, ex se diversa genera
animalium creavit, et si in aliqua parte terrae abundavit
ignis, cholerica nata sunt animalia, ut leo; si
<pb n="1138A"/>
terra, melancholica, ut bos et asinus; si aqua, phlegmatica,
ut porcus. Ex quadam vero parte, in qua
elementorum qualitates aequaliter convenerunt, humanum
corpus factum est. Et hoc est quod divina
pagina dicit, Deum fecisse hominem ex limo terrae.
Non enim credimus animam, quae spiritus est, et
levis, et munda, ex limo esse factam, sed a Deo homini
inspiratam. Unde ait Scriptura: #Formavit Deus
hominem de limo terrae, et inspiravit in faciem ejus
spiraculum vitae.@# Unde cum diversa melancholica
animalia creata sunt, infinita phlegmatica et cholerica,
unus solus homo creatus est; quia, ut ait
Boetius: Omnis aequalitas pauca est et finita, inaequalitas
vero numerosa et multiplex. Sed quoniam
est proximum temperato, et si minus, tamen aliquanto
est temperatum, ex vicino limo corpus mulieris
esse creatum verisimile quibusdam videtur, et
ideo nec penitus idem est quod homo, nec penitus
diversum, nec ita temperata, quia calidissima frigidior
<pb n="1138B"/>
est frigidissimo viro. Et hoc est quod pagina dicit
Deum fecisse feminam ex latere Adae. Non enim
ad litteram volumus Deum primum hominem ex
costa esse. Sed dicet aliquis, eadem ratione plures
homines et feminas tunc posse creari, et adhuc
posse. Nos dicimus verum esse, si divina voluntas
esset, quia ut aliquid sit, natura operante, necesse est
divinam voluntatem procedere. Iterum dicet, hoc
esse divinae potestati derogare, sic esse factum hominem
dicere. Quibus respondemus e contrario:
Imo id est ei conferre, qui ei attribuimus, et talem
rebus naturam dedisse, et sic per naturam operantem
humidum corpus creasse: nam in quo divinae
Scripturae contrarii sumus, si quod illa dicit factum,
nos qualiter factum sit explicemus. Si enim modo
unus sapiens dicat aliquid esse factum, et non explicet
qualiter; alter vero hoc idem dicat et exponat,
quae in hoc est contrarietas? Sed quoniam ipsi nesciunt
vires naturae, ut ignorantiae suae omnes socios
<pb n="1138C"/>
habeant, nolunt aliquem eas inquirere, sed ut rusticos
nos credere, nec rationem quaerere, ut jam illud
propheticum impleatur: #Erit sacerdos sicut populus.@# 
Nos autem dicimus in omnibus rationem esse quaerendam,
si potest inveniri. Si enim alicui deficiat,
quod divina pagina affirmat, Spiritui sancto et fidei
est mandandum. Non enim ait Moses, Si agnus non
potest comedi, statim igni comburatur: sed prius
convocet vicinum qui conjunctus est domui suae, et
si nec ita sufficiunt ad esum agni, tunc demum igni
comburatur: quia cum de divinitate aliquid quaerimus,
si ad illud comprehendendum non sufficimus,
vicinum domui nostrae convocemus, id est manentem
in eadem fide catholica inquiramus. Sin autem
nos neque ille ad id comprehendendum sufficimus,
tunc illud igne fidei comburamus. Sed isti multos habentes
vicinos domui suae conjunctos, ex superbia
nolunt aliquem convocare, maluntque nescire quam
ab alio quaerere; et si aliquem inquirentem sciant,
illum esse haereticum clamant, plus de suo caputio
<pb n="1138D"/>
praesumentes, quam sapientiae suae confidentes. Sed,
quaeso, ne habitui credas, jam enim in eis impletum
est, quod ait Satyricus:
<l>Fronti nulla fides, quis enim non vicus abundat</l>
<l>Tristibus obscoenis?</l> 
Et iterum:
<l>Rarus sermo est ille, et magna libido tacendi.</l> 
<l>Atque supercilio brevior coma.</l> 
Et quoniam de prima creatione rerum fecimus mentionem,
quam diversi diversis temporibus dicunt
esse factam, doceamus in quo tempore et quibus rationibus
dicunt esse factam. Hebraei ergo et Latini
dicunt in vere principium mundi fuisse. Unde Virgilius
de diebus veris loquens ait:
<l>Non alios . . . in prima origine mundi</l>
<l>Illuxisse dies, aliumve habuisse tenorem.</l> 
Deinde subjungit:
<l>Ver illud erat, ver tempus agebat</l>

<pb n="1139A"/>
Horum talis est ratio: Quidquid creatur, aequalitate
proportionum creatur; sed nullum tempus praeter
ver temperatum est, in vere ergo creatio mundi
facta est. Aegyptii vero in Julio illam esse factam
dicunt. Quos secutus Macrobius, dicit in natali die
mundi Cancrum gestasse lunam, Leonem solem.
<pb n="1140A"/>
Quorum haec est ratio: In prima creatione tantus
fuit humor, quod terra erat aquis circumdata, tantus
vero humor sine mixto calore temperari non potuit.
Ergo in tempore anni in quo maximus calor est, id
est in aestate, creatio mundi facta est.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER SECUNDUS.</head>
<pb n="1139"/>


</div1>
<div1>
        <head>PROOEMIUM.</head>
<p>
          <pb n="1139A"/> #In superiore particula de eis quae sunt et non videntur,
et elementis, quae quidam visibilia, quidam invisibilia docuerunt,
pro parvitate nostri ingenii summatim perstrinximus;
nunc vero de unoquoque et ejus ornatu dicere satagamus.
Sed quamvis multos ornatum verborum quaerere,
paucos veritatem scientiae cognoscamus, nihil tamen
de multitudine, sed de paucorum probitate gloriantes,
soli veritati insudamus. Maluimus enim nudam veritatem
praetendere, quam palliatam falsitatem. Sed quisnam
est cui ariditas nostri sermonis displiceat, si nostri
<pb n="1139B"/>
animi occupationes cognoverit, ornatum sermonis non
<pb n="1140A"/>
quaesierit, sed de illo quod agimus stupebit. Quis enim
ullus reliquus locus potest esse ornatui, cum oporteat
quid et qualiter legamus cogitare: deinde legendo exponere,
in disputationibus contra falsa declamare, de
aliorum inventis judicare, contra invidorum detractiones
linguam acuere; ut jam impletum sit in nobis illud
de filiis Israel, qui reaedificantes templum, in una
manu gladium, in altera lapidem habebant? Sed haec
hactenus. Nunc de singulis elementorum et uniuscujusque
<pb n="1140B"/>
ornatu dicamus, a superiori, id est ab igne, incipientes.@# </p>
</div1>

<div1>
        <head>CATALOGUS LIBRI II.</head>

<pb n="1139"/>
<p>
          <pb n="1139B"/>Quid sit aether.--Unde aquae congelatae sint super
aethera.--Quod non est bona ratio dicere hoc, quia Deus
facere potest.--Quid sit quod in modum pellis extensae
videtur.--Quot modis fiat sermo de superioribus.--Quare
ignis dicatur firmamentum.--De infixis stellis.--Quot circuli
dicantur esse in firmamento.--Qui visibiles: qui item
invisibiles.--Unde incipiat galaxias, et quomodo extendatur.--Qualiter
zodiacus distendatur, et quare sic sit
nominatus.--Quomodo in zodiaco sint signa disposita.--De
quinque parallelis.--De duobus coluris.--De horizonte
et meridiano circulo.--De motu firmamenti.--De Saturno.--Quare
aliqua stella dicatur frigida.--Quare non omne
igneum sit calidum.--Quot modis nomina qualitatum rebus
attribuant.--De Jove.--De Marte.--De Venere.--Quomodo
eadem stella dicatur Lucifer et Hesperus.--De
<pb n="1139C"/>
Mercurio.--De Sole.--Quare retrogradae et stationariae
<pb n="1140B"/>
videantur.--Unde visum sit quibusdam quod Sol sit quartus,
quibusdam quod secundus a Luna.--Quae sententia
magis inde sit sequenda.--Utrum moveatur sol cum firmamento,
vel contra.--Quae necessitas fuit, ut Sol oblique
moveretur.--Quas diversitates operatur ascendendo vel
descendendo.--Quae sint qualitates temporum, et quibus
elementis, quibus aetatibus consimilia sint.--Quare citius
moriantur infirmi in vere et autumno.--Quid sit naturalis
dies, et de ejus partibus.--Quid sit dies usualis.--Unde
inaequalitas et aequalitas dierum.--Unde eclipsis Solis.--Quare
in singulis non contingat.--De Luna.--Quare Luna
non habeat proprium splendorem et calorem.--Quare
splendor in Luna crescat et decrescat.--De eclipsi Lunae.--Quare
singulis mensibus non contingat.--Quae sit umbra
conoides.--Quae cylindroides.--Quae calathoides.--Quid
<pb n="1140C"/>
sit ombrosum quod in medio Lunae apparet.</p>
</div1>

<div1>
        <head>INCIPIT LIBER SECUNDUS.</head>

<pb n="1139"/>
<p>
          <pb n="1139C"/>Ignis est spatium a luna sursum, quod idem aether
dicitur, cujus ornatus est quidquid super lunam videtur,
scilicet stellae tam infixae quam erraticae. Sed
quaeret aliquis: Estne super lunam nisi aether et
stellae et praetaxati spiritus, an ibi sunt aquae congelatae,
supra quas sunt aliae? Dicunt inde quidam super
aethera esse aquas congelatas, quae in modum
pellis extensae oculis nostris occurrunt, super quas
sunt aquae, auctoritate divinae paginae hoc confirmantes,
quae ait: #Posuit Deus firmamentum in medio
aquarum,@# et iterum: #Dimisit aquas quae erant sub firmamento,
ab his quae sunt super firmamentum.@# Sed
quoniam istud contra rationem est, quare sic esse
non possit ostendamus, et qualiter divina pagina in
praedictis intelligenda sit. Si ibi sunt aquae congelatae,
ergo aliquid ponderosum et grave. Sed proprius locus
ponderosorum et gravium terra est. Si iterum
<pb n="1139D"/>
sunt ibi aquae congelatae, conjunctae sunt igni, vel non.
Si igni conjunctae sunt, cum ignis calidus sit et siccus,
aqua vero congelata, frigida et humida, contrarium
suo contrario sub medio est conjunctum;
nunquam ergo ibi concordia, sed contrariorum est
repugnantia amplius. Si aqua congelata conjuncta
est igni, vel dissolvitur igne, vel exstinguit ignem.
Cum ergo ignis et firmamentum maneant, non sunt
aquae congelatae igni. Si non sunt igni conjunctae, est
aliquid inter eas et ignem. Sed quid erit? Elementum.
Sed nullum est superius igne, factum ex elementis.
Visibile ergo. Unde igitur non videntur? Restat igitur
ibi non esse aquas congelatas. Sed scio quid dicent:
Nos nescimus qualiter hoc sit, sed scimus
Deum hoc posse facere. Miseri, quid miserius quam
dicere istud est, quia Deus illud facere potest, nec
ostendere rationem quare hoc sit, nec utilitatem ad
quam hoc sit. Non enim quidquid Deus facere potest,
<pb n="1140C"/>
facit. Ut enim verbis rustici utar, Potens est
Deus de trunco facere vitulum. Fecitne unquam?
Vel igitur ostendat rationem quare hoc sit, vel utilitatem
ad quam hoc sit, vel desinat judicare sic esse.
Si ergo nec aquae congelatae ibi sunt, nec super eas
sunt aliae. Cum autem divina pagina dicit, #Divisit
aquas quae sunt sub firmamento, ab his quae erant super
firmamentum,@# aera firmamentum vocavit, quia
firmat et temperat terrena. Super hunc sunt aquae
vaporaliter, in nubibus suspensae, quemadmodum in
sequentibus ostendetur, quae diversae sunt ab his quae
sunt sub aere. Similiter exponatur, #Posuit firmamentum
in medio aquarum.@# Quamvis hoc plus allegorice
quam ad litteram dictum esse credamus. Iterum dicatur:
Quid est quod ibi videmus spissum, et aquei
coloris? ignis enim non est. Si enim aer ex nimia sui
subtilitate videri non potest, multo minus ignis, qui
<pb n="1140D"/>
est subtilior, deinde talis color igneorum non est.
Ad quod dicimus, nihil ibi videri, sed visum ibi deficere,
et ex defectu visus, hominem ibi quoddam
spissum confingere. Cum enim radius ille interior
qui visum operatur ad superiora dirigitur, nec est ibi
obstaculum quo repercutiatur, deficit, deficiendoque
spissatur. Sed quia per oculum, in quo est aqueus
humor, et cristalleidos transit, quod de compositione
oculi loquentes ostendemus, cum deficit, nec alius
color sibi occurrit, talem, id est aqueum sibi confingit.
Hic subjicient: Si nihil ibi videtur, imo visus
ibi deficit, quomodo dictum est: Coelum tegit omnia,
stellas esse infixas in firmamento, in eodem undecim
esse circulos, in uno quorum duodecim sunt signa,
dicemusne eis? tarde respondeamus. Tribus igitur
modis loquitur auctoritas de superioribus: fabulose,
astrologice, astronomice. Fabulose loquitur inde
Nemroth, Higinus, Aratus, Taurum illuc esse translatum,
<pb n="1141A"/>
et in signum mutatum dicentes, et sic de
aliis. Quod genus tractandi maxime est necessarium.
Non enim scimus de unoquoque signo, in qua parte
coeli sit, et quot stellae in eo sint, et qualiter dispositae.
Astrologice vero tractare, est ea quae videntur
in superioribus dicere, sive ita sit, sive non, multa
enim ibi videntur esse, quae non sunt, quia visus fallitur;
sic tractat Marcianus, Hipparchus. Astronomice
tractat Julius Firmicus, Ptolomaeus. Cum ergo
dictum est: Coelum tegit omnia, astrologicum est,
quia sic videtur; vel aether dicitur coelum, quia est
diversis stellis caelatum. Dicitur firmamentum, quia
suo effectu et calore stellarum, quae in eo sunt, firmat
et temperat subdita. Coelum igitur tegit omnia, quia
in aethere et sub aethere omnia continentur. In hoc
dicuntur stellae infixae, non ut gemma in auro, sed
quia in illo existentes, semper in eadem parte illius
videntur, et quoniam de infixis fecimus mentionem,
quaeramus utrum moveantur, an omnino careant
motu; et si moventur, qualiter moveantur. Sunt qui
<pb n="1141B"/>
eas non moveri asserunt, sed a firmamento, et in eo
fixas ad ortum et occasum referri. Alii dicunt eas
proprio motu moveri, quia igneae sunt naturae, neque
aliquid in aethere vel aere sine motu posse sustentari,
sed semper in eodem loco et circum se moveri.
Tertii dicunt eas etiam de loco ad locum moveri,
nullum tamen earum motum oculis nostris sentire,
quia tantum spatii in peragratione sui circuli consumunt,
quod vita humana, quae brevis est, etiam ad
breve punctum tam tardae accessionis comprehendendae
non sufficit. Quamvis vero huic sententiae
quod de loco ad locum moveantur, consentimus,
aliam tamen rationem quare motus earum non sentiatur
praetendimus, quae talis est. Omnis motus discernitur
per immobile, vel per minus mobile. Cum
enim aliquid movetur, si aliquid immobile vel minus
mobile videatur, cum aliquid praeterire vel propinquare
videmus, motum sentimus. Sin autem aliquid
moveatur, neque aliquid extra ipsum, vel immobile
<pb n="1141C"/>
vel minus mobile videatur, motus non sentitur.
<pb n="1142A"/>
Quod per navem currentem in mari probari potest.
Motus ergo stellarum per immobile vel minus mobile
superpositum sentitur, nunquam superpositum, ut
per signa motum planetarum discernimus, quia modo
sub hoc signo, modo sub alio videntur. Super praedictas
autem stellas nihil est visibile, nec ideo est
quo motus earum discerni possit. Moventur ergo, sed
infixae dicuntur, quia motus earum non sentitur. In
eodem firmamento undecim dixerunt esse circulos,
quorum duo sunt visibiles, alii invisibiles. De visibilibus
ergo prius, deinde de invisibilibus disseramus.
Duo ergo visibiles, galaxias, id est, lacteus circulus.
Gala enim #lac,@# <foreign xml:lang="greek">χίος</foreign> #circulus,@# et zodiacus; et incipit
galaxias juxta Septentrionem ex parte Orientis, et
ab obliquo per Cancrum et Capricornum transiens,
ad idem revertitur principium. Dicitur autem sic
propter notabilem sui claritatem. Si quis vero unde
sit ille in illa parte coeli notabilis splendor scire desiderat,
Macrobium legat. Zodiacus vero a Capricorno
per Arietem ad Cancrum ascendens, de Cancro
<pb n="1142B"/>
per Libram ad Capricornum descendit. Descendere
vero et ascendere, juxta nostrum situm, intellige hic
duodecim aequas partes, ut refert Macrobius, per
fluxum aquae divisus est, quarum unaquaeque dicitur
signum, quia eis signamus in qua parte coeli sit sol
et alii planetae, et ad quam exierint, et ad quam debeant
pervenire. Quae signa quia nominibus animalium
titulata sunt, ut Aries, Taurus, etc., circulus
qui ea continet, Zodiacus dicitur. <foreign xml:lang="greek">Ζωὴ</foreign> enim est #animal.@# 
Si quis autem causas nominum quaerat, Helpericum
legat. Signorum vero talis est dispositio, quod
propinquus nobis est Cancer, scilicet, in confinio
nostrae habitabilis et torridae. Deinde Leo aliquanto
descendit versus Orientem, post Virgo; deinde Libra,
in medio torridae zonae existens; ultra quam es
Scorpius, deinde Sagittarius; post quem est Capricornus,
a nobis remotissimus; deinde oblique descendendo
est Aquarius, postea Pisces; deinde Aries,
in medio torridae zonae Librae suppositus, supra est
<pb n="1142C"/>
Taurus, postea Gemini, deinde Cancer.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="1141"/>DE ABSIDIBUS PLANETARUM.</emph>
 
<pb n="1143"/> </p>
<p>
          <pb n="1143B"/>Hanc figuram dedimus, non ut obliquitatem signorum,
vel ascensum, vel descensum, vel remotionem,
vel propinquitatem notaremus, sed ut dispositionem
illorum, et quod cujus planetae primum secundarum
( #sic@# ) vel solum domicilium dicatur manifestaremus:
quod signum cujus mensis sit, et quare,
tractando de sole dicemus. Novem alii circuli invisibiles
sunt, quorum quinque sunt paralleli: unus
quorum aequinoctialis dicitur, hic est qui per medium
torridae zonae vadens per Arietem et Libram, in duo
hemisphaeria coelum dividit. Dictus aequinoctialis,
quia quando sol ad ipsum vel ascendendo vel descendendo
pervenit, dies et noctes aequat, de quo in sequentibus
docebimus. Alter de parallelis dicitur
conjunctio nostrae habitabilis et torridae. Tertius
conjunctio ejusdem et frigidus. Quartus ex altera
parte, conjunctio torridae et alterius habitabilis.
Quintus ejusdem conjunctio et frigidus, ut hic apparet.
Sed quia auctoritas dicit quinque zonas esse in
<pb n="1143C"/>
coelo, utrum in aethere vel in aere sint, tractantes de
aere dicemus. Isti circuli paralleli, id est, aequi,
distantes dicuntur, quia a medio, id est, aequinoctiali
aequaliter distant. Tantum enim distant conjunctio
nostrae habitabilis et frigidae alterius. Post hos duo
coluri, quorum principium in medio Septentrionis
est, sed alter inde ascendit per Cancrum, et, descendens
per Capricornum, ad idem redit principium.
Alter inde per Orientem revertitur, per Occidentem
et Libram, ad idem principium; et ita in summo
Septentrionis se intersecant, et coelum in quatuor
quadrantes dividunt. Dicuntur autem coluri, quasi
colon uri, id est, membrum bovis silvestris. Colon
enim est #membrum,@# urus #bos silvestris:@# dicti sic propter
imperfectionem, non quia in se sint imperfecti,
sed quia illa pars alterius poli quam intersecant
nunquam a nobis videtur. Duo qui ad praedictum numerum
supersunt, meridianus est et horizon. Meridianus
vero circulus est linea intelligibilis, illam partem
coeli designans in qua sol existens aequaliter ab ortu
<pb n="1143D"/>
et occasu distat. Horizon vero ubi videtur coelum
cum terra jungi: dictus horizon, quasi limitans. Isti
duo ultimi non scribuntur in sphaera, quia pro diversitate
habitantium, vel circumspicientium, variantur.
Motus vero aetheris vel ignis, quod praedictis rationibus
<pb n="1144B"/>
dicitur firmamentum, vel coelum, talis est. Cum
ignis naturaliter sit in motu, nec supra ipsum sit,
quo ascendat, ut ostendimus, nec descendere potuit,
quia hoc contra suam naturam est, et omnia inferiora
loca ab inferioribus elementis occupata erant. Iterum
inutile fuit illum descendere, descendendo nempe
terram incenderet, nec aliquid in ea vivere posset.
Ergo in quo potest et habet movetur, id est, in circuitu,
et est in circuitu, non occupando diversa loca
se movere est, partes aliter suas in eodem loco habere.
Sic vero in circuitu se vertendo, ab ortu per
occasum, ad ortum refert secum stellas tam erraticas
quam infixas. Quamvis tamen sic super terram volvatur
non recto modo, sed oblique circa nostram
habitabilem movetur, quod per polos videri potest.
Est autem polus stella immobilis, una in hoc capite,
altera in alio. Axis vero est linea intelligibilis, de
polo ad polum per medium terrae directa, circa quam
volvitur firmamentum. Si ergo recto modo volveretur
<pb n="1144C"/>
firmamentum, unus de polis recto modo esset super
terram, et alter sub terra, vel in lateribus terrae. Cum
igitur unus sit inter medium coeli, et latus ex nostra
parte, et similiter alter ex alia linea, quae dicitur
axis obliquata est, et circa ipsam oblique volvitur
firmamentum. Et quoniam falsam sententiam quorumdam
de firmamento satis improbavimus, nostram
vero ponentes probavimus, et de stellis fixis in eo,
et de circulis et motu ejusdem non tacuimus, de planetis
dicere incipiamus; et quia a summo elementorum
incoepimus, a summo planetarum incipiamus.</p>
<p>Summus itaque planetarum Saturnus dicitur in
peragratione zodiaci, fere triginta annos consumens,
unde in fabulis senex fingitur. Haec stella frigida et
nociva dicitur esse, de cujus frigiditate primum,
deinde de nocivitate disseramus. Stellam istam esse
frigidam sic antiqui astrologi probaverunt: cum scirent
solem existentem in Cancro terras adurere, videbant
in aliquo anno hoc minus contingere; scientes
autem ex natura solis hoc non esse, quaesierunt
<pb n="1144D"/>
quis planeta esset in eodem signo cum sole, reperientesque
Saturnum, dixerunt in eo causam frigiditatis
esse. At dicet aliquis: Cum omne corpus
stellarum igneae sit naturae, quod probat motus et
splendor, unde una stella dicitur frigida et alia calida?
<pb n="1145A"/>
Non enim illam probamus rationem, qua dicunt
quidam ex vicinitate aquae et terrae. Probavimus
enim aquas congelatas in superioribus esse non
posse. Sunt qui inde dicunt plures esse qualitates
ignis, quae in quibusdam corporibus sunt conjunctae,
in quibusdam divisae. Ut igitur est quoddam igneum
et calidum, et non splendidum, ita est quoddam
splendidum, et non calidum. Dicunt quod ignea non
sunt calida, nisi quae alicui spissae et humidae materiae,
quam in sui substantiam transmutent, sunt vicina.
Unde si alicui igneo desit vicinitas spissi humoris,
in eo calor deficit. Hoc vero per solem probant,
qui in convallibus, ubi aer spissior est, magnum
exercet calorem, in altissimis vero montibus
propter aeris subtilitatem non exercet. Cujus rei
sunt indicium nives perpetuo ibi existentes, de quo
loquentes de situ terrae satis dicemus. Volunt etiam
isti super lunam nullum fervorem esse, prae nimia
aeris subtilitate. Nos vero dicimus nomina qualitatum
<pb n="1145B"/>
tribus modis rebus attribui, vel propter effectum,
ut vinum dicitur calidum, quia calorem efficit,
etsi frigidus sentiatur; vel propter sensum, ut
cum dicimus aquam bullientem esse calidam, etsi
naturaliter sit frigida; vel propter signum, ut cum
dicimus: Sanum est bene dormire, sine difficultate
spirare. Cum igitur aliqua stella dicitur frigida, effectui
deputetur. Quamvis ergo in se calida sit, si
efficiat frigus, dicitur frigida. Inde quia Saturnus
junctus soli minuit calorem, propter effectum dicitur
frigidus, etsi in se sit calidus. Sed dicet aliquis:
Si corpora stellarum sunt ignea, unde accidit quod
quaedam de illis frigus efficiunt? Omnes non in omnibus
posse inveniri rationem, sed in quibusdam recurrendum
esse ad Creatorem, quamvis possimus
hanc inde rationem reddere, quod diversa ignea ex
propinquitate et remotione magis et minus calefaciunt.
Unde Saturnus, quia a nobis est remotior
non calefacit terram. Sol vero quia est terrae propinquus,
<pb n="1145C"/>
magis eam incendit. Vel dicamus, quod
quamvis aliqua stella sit calida, sunt in ea aliquae
qualitates nobis ignotae, propter quas calor non potest
descendere; sed quia in medio quaestionem proposuimus,
nec omnia possumus omnes, erit ingenii
uniuscujusque inquirere quid pro solvenda hac quaestione
possit invenire. Haec eadem stella ex frigiditate
dicitur nociva, maxime quando est retrograda.
Inde in fabulis falcem deferre dicitur. Deferens
enim falcem, plus nocet recedendo quam accedendo.</p>
<p>Post Saturnum est Jupiter in peragratione zodiaci,
duodecim annos consumens. Haec stella est
benevola, quippe ut temperata in qualitatibus, quod
per conjunctionem ejus cum sole probatum est. Sed
quoniam inter Saturnum et Martem est media, si in
superiori vel inferiori abside sui circuli existat,
temperatur eorum nocivitas, sed minoratur ejus benevolentia.
Inde est quod in fabulis dicitur Jovem
patrem Saturnum regno expulisse, quia Saturno vicinior
<pb n="1145D"/>
factus, naturalem aufert ei nocivitatem. Dicicitur
etiam adulterando diversos genuisse, quia
conjungendo se praedictis, diversa in terrenis efficit.</p>
<p>Tertius est Mars; stella, scilicet, calida et sicca,
et inde nociva, in biennio zodiacum peragrans; sed
inter Jovem et Venerem positus, quae stellae sunt
benevolae, ex eorum vicinitate suam minuit nocivitatem,
et illorum benevolentiam. In praeliis dicitur
dominari, quia calorem et siccitatem, ex quibus est
animositas, confert, calidi enim et sicci sunt animosi.</p>
<p>Quartus autem secundum Platonicos est Venus;
stella calida et humida, et inde benevola, in anno
fere zodiacum circuiens. Dicitur adulterata cum
Marte, quia in superiore abside sui circuli existens,
facta vicina Marti, minus est benevola. Dicitur dea
luxuriae esse, quia confert calorem et humorem, ex
quibus est luxuria. Ut enim propter Venerem breviter
dicamus, quod prolixius loquentes de homine
<pb n="1146A"/>
exponemus, calidi et sicci multum appetunt ex calore
luxuriam, sed ex siccitate non sustinent effectum.
Frigidi vero et sicci nec appetitum, nec effectum
habent, nisi raro, et si faciunt, maxime eis
nocet. Frigidi vero et humidi e contrario male appetunt,
sed sustinent effectum; calidi vero et humidi
appetitum et effectum habent, maximeque corporibus
illorum prodest. Haec eadem stella Lucifer et
Hesperus dicitur. Sed Lucifer tantum in mane ante
solem videtur, Hesperus quandoque potest in vespere.
Unde est quaestio, an in eodem anni tempore
possit esse Lucifer et Hesperus. Dicunt quidam hoc
esse non posse. Cum enim paris est velocitatis cum
sole, et fere in eodem spatio temporis cursum suum
perficiens, quomodo in una eademque nocte, in vespere
sequetur solem, et in mane praecedet? In uno
igitur tempore anni praecedet solem, et tunc est
Lucifer; in altero sequetur, et tunc est Hesperus.
Alii dicunt illum ante solis ortum videri, et post occasum
<pb n="1146B"/>
ejusdem, non tamen illum praecedere et subsequi,
hoc namque impossibile est. Dicunt autem
stellam illam altiorem esse sole, unde diutius videtur
in vespere, etsi non sequatur solem, citius in
mane, etsi non praecedat. In eodem igitur tempore
anni Lucifer et Hesperus dicitur, non quia praecedat
solem, et subsequatur solem, sed quia ante ipsum,
et post ex sui altitudine videtur. Tertii dicunt Venerem
et Mercurium esse fere ejusdem coloris et
quantitatis, semperque solem comitari. Cum ergo
sic illum comitantur, quod altera praecedit et altera
sequitur, praecedens in vespere propter splendorem
solis non videtur, sed subsequens post ejus occasum
apparet. Contra autem est in mane, praecedens etenim
videtur, sed sequens splendore diei occulitur;
sed quia unius coloris sunt et quantitatis, una et
eadem stella reputatae sunt.</p>
<p>Quintus est Mercurius, fere in anno similiter cursum
suum perficiens, cum quo Venus adulterata dicitur,
quia quando est in inferiori abside sui circuli,
<pb n="1146C"/>
qualitatibus illius se commiscet.</p>
<p>Sextus est sol; sed antequam de eo dicamus, de
statu et retrogradatione omnium praedictorum doceamus:
deinde cum Chaldaei et eorum sequaces
dixerint solem esse in medio planetarum, super Venerem
et Mercurium, Aegyptii vero, quos secutus
est Plato, eumdem sextum dixerunt, Mercurioque
et Veneri suppositum. Dicunt igitur quidam solem
esse attractivae naturae. Si igitur illae praecedant solem,
si propinquae sunt, attrahit eas ad se; si autem
remotae, saltem cogit eas stare, donec eas transierit:
quod ostendunt per similitudinem adamantis et ferri.
Alii dicunt eas nunquam stare, sed tamen videri
quod stent, quia cum sint igneae naturae, necesse est
quod semper sint in motu. Videntur tamen aliquando
ex arsi et thesi stare. Constat enim inter omnes astrologos
unumquemque de praedictis planetis plus
solito removeri a terra, et tunc elevatur. Aliquando
plus solito versus terram descendere, quod primi
<pb n="1146D"/>
dicimus. Cum ergo elevantur et deprimuntur, si recto
modo hoc fiat, quia dum elevantur, sub eadem parte
signi videntur, et stare credunt; sin autem retro aliquando,
retro ire videntur. </p>
<p>
          <pb n="1147A"/>Hujus elevationis et depressionis causa est sol. Cum
enim sit fons totius caloris, aliquando plus solito
desiccat superiora et inferiora. Unde corpora stellarum
desiccata, plus solito levia ascendunt. Si iterum
ad nutrimentum sui plus solito attrahant humorem,
plus solito humida et gravia reddit ea, unde plus solito
descendunt. Quod ergo dicuntur stare, astrologicum
est, quia sic videtur. Deinde dicendum est cur
Chaldaei dicant solem quartum, Aegyptii vero et Plato
sextum. Verum est solem esse sub Venere et Mercurio
juxta lunam. Cum enim luna sit frigida et humida, necesse
fuit ut sol, qui est calidus et siccus, esset ei vicinus,
quatenus ex calore solis frigiditas lunae, et ex
siccitate humiditas temperaretur, ne cum vicina sit
terrae, et inde magis ei dominans, si distemperata ad
eam veniret, distemperatam eam redderet. Iterum
cum luna proprio careat splendore (ut ostendimus) et
a sole accipiat, necesse fuit ut fonti sui luminis, sine
medio sit subjecta. Sed quamvis hoc ita esse verum
sit, Chaldaeis tamen aliter visum est, ex hoc quod
<pb n="1147B"/>
dicemus. Sol et Mercurius et Venus ita conjuncti
<pb n="1148A"/>
sint, quod fere in eodem spatio temporis suos perficiunt
cursus, scilicet, in anno. Fere ergo aequales
sunt circuli eorum, si juxta quantitatem circulorum
planetae brevius vel prolixius tempus in peragratione
zodiaci consumunt Cum ergo fere aequales
sint, unus ab alio totus non continetur. Intersecant
ergo sese ita, quod circulus Veneris in inferiori sui
parte intersecat superiores partes circulorum Mercurii
et Solis, plus comprehendens de Mercuriali
quam de solari. Circulus vero Mercurii superiori
parte sui intersecat Venereum, inferiori solarem.
Circulus autem solis superiori parte sui intersecat
Mercurialem et Venereum, plus Mercurialem, minus
Venereum. Sed quia facilius elabitur animo, oculis
subjecta descriptione, intersecationem illam ostendimus,
circulos aliorum planetarum et zodiacum
adjungentes, hos omnes in duodecim partes dividendos,
ut appareat cum signa sint ejusdem quantitatis,
quare plus moveatur sol in geminis quam in
<pb n="1148B"/>
aliis.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="1147"/>DE DISCURSU PLANETARUM PER ZODIACUM.</emph>
 </p>
<p>
          <pb n="1147C"/>Cum igitur circulus solis in superioribus partibus
illorum circulorum ambiatur, juste inferior illis dicitur.
Sed quia contingit aliquando solem per superiora
sui circuli currere, illas vero stellas per inferiora
suorum, et tunc liberius apparent. Sol enim
non tantum obscurat subjecta, quantum superposita
reputatus est illis superior. Sed jam tractatum ad
solem transferamus. Sed quoniam caeteri planetae,
quemadmodum sol moventur, de motu solis dicamus,
ut de aliis similia intelligantur. Generalis ergo
<pb n="1148C"/>
sententia fere omnium philosophorum fuit, firmamentum
ab ortu ad occasum volvi; solem vero et
alios planetas contrario motu ab occasu ad ortum
moveri, quod ostendunt oculis per signorum dispositionem.
Cum enim Aries sic sit positus, quod quando
in medio coeli est, inter illum et Orientem est Taurus,
deinde Gemini, post Cancer, inter eumdem et Occidentem
sunt Pisces, post Aquarius, deinde Capricornus,
ut in figura apparet paginae sequentis.
<pb n="1149"/> </p>
<p>
          <pb n="1149B"/>Si ergo sol versus Occidentem tenderet de Ariete
in signum versus Occidentem positum, id est, in
Pisces transiret, deinde in caetera. Cum ergo sol in
signa versus Orientem posita, scilicet, in Taurum,
etc., de Ariete transeat, sine dubio de occidente in
orientem moveretur. Subnectunt etiam rationem
quare sit necesse sic esse. Cum firmamentum ab ortu
in occasum volvitur, si planetae similiter moverentur,
tantus esset impetus, quod in terra nihil stare
nec vivere posset. Ut ergo rapido motui firmamenti
obviarent, impetumque illius temperarent, in contrarietatem
motu retorti sunt. Sed quamvis contra
firmamentum deferantur, firmamentum tamen refert
eos secum ad ortum et occasum, ut si aliquis existens
in navi, contra quam navis currat, se moveat,
tamen a navi quocunque vadit refertur, non ideo a
contrario motu quiescens. Ergo quod paulatim vadit
ad Orientem, naturalis est motus; quod quotidie ad
ortum et occasum, ex firmamenti impetu. Quidam
<pb n="1149C"/>
tamen aiunt hoc esse non posse. Cum enim sol non
sit de infixis stellis in firmamento, qualiter refertur
ab ipso? Si enim aliquis extra navem est, qualiter a
navi defertur? De eo vero quod dicunt, solem ad
signa adversus Occidentem posita transire, dicit sic
videri, non tamen ita esse. Cum enim ait firmamentum
et sol naturali motu ab ortu ad occasum tendant,
ita quod sol est sub prima parte Arietis, quia
firmamentum aliquanto velocius est sole, transit
cum in tricesima parte unius signi. Cum igitur sol
venit ad ortum, non illa pars signi, quae ante videbatur,
super solem videtur, sed posterior, et ita
per singulos dies transeundo videtur, quod ad signa
posteriora eat, cum tamen non eat. Quod per simile
lunae probari potest. Cum enim certum sit lunam
ad Septentrionem non currere, si super ipsam nubes
currant, quando transeunt lunam, videtur contra
nubes ad Septentrionem currere. Sed quia priori
sententiae doctissimus omnium philosophorum consentit,
et vera est, illi concedamus, contraque hoc
<pb n="1149D"/>
quod ille dicit solem a firmamento non posse referri,
cum in eo non sit. Et si possumus dicere, quod est
in firmamento juxta nostram sententiam, quia dicimus
aethera firmamentum vocari, tamen dicimus, et
si non sit in firmamento, posse referri ab eo. Ut
enim in eodem exemplo de navi persistamus, si aliquid
leve juxta navem sit, impetu illius refertur, etsi
in ea non sit. Ergo sol cum levis et igneae sit naturae,
a firmamento, et si in eo non sit, potest relerri.
<pb n="1150B"/>
Moventur ergo sol et alii planetae ab Occidente
in Orientem non recto modo, sed obliquando, sed
modo descendendo ad Australia, modo ad nostram
habitabilem, ascendendo juxta praedictam signorum
dispositionem. Sed dicet aliquis: Quae necessitas
fuit quod sol obliquando, et non recto modo, volveretur?</p>
<p>Responsio. Magna quam ut ostendamus, praedoceamus
quas diversitates oblique meando operetur,
a remotiori, id est, a Capricorno incipientes. Cum
ergo sol intrat Capricornum, quod in medio Decembris
contingit, semper enim sol in medio mensis intrat
signum, et in medio sequentis mensis exit,
eique mensi attribuitur, in quo sol illud intrat, quia
tunc remotissimus est a nobis, et nostra habitabilis
frigore astringitur. Terra enim et aqua naturaliter
sunt frigida, nisi a sole calefiant. Iterum cum non
sit quo arescat aer, spissatur in nubes, quae in pluvias
dissolvuntur; inde fit quaedam anni varietas,
<pb n="1150C"/>
quae hiems vocatur. Est autem hiems frigida et humida,
extenditurque donec sol transeat Aquarium
et Pisces, quorum primum intrat medio Januarii, secundum
medio Februarii; constat ergo in tribus
mensibus, et hoc est verum de quatuor anni temporibus.
In hoc constringuntur pori superficiei terrae,
nec potest calor evaporare, qui remanens nutrit radices
herbarum et arborum, vicemque matris praegnantis
obtinet, crementum autem non confert, quia
nec calor nec humor, ex quibus est augmentum, potest
ascendere propter frigoris constrictionem. Sed
unde gelu, unde nives, unde grandines, unde pluviae,
unde tonitrua et fulmina contingant, tractantes de
aere dicemus. Huic tempori consimilia sunt, aqua,
phlegma, decrepita aetas. Haec etenim frigida sunt
et humida. In eodem se melius habent cholerici, pejus
phlegmatici, melius juvenes, pejus decrepiti.
Pessima est infirmitas, quae est ex phlegmate, ut febris
quotidiana minus mala, quae est ex cholera, ut
tertiana. Utile est in eodem augmentare cibum. Pori
<pb n="1150D"/>
enim humani corporis ex frigiditate constringuntur,
nec potest calor evaporare qui intus remanens plus
consumit; contra igitur interiorem decoctionem necesse
est infundere exteriorem refectionem. Inde est
quod apud antiquos deus hiemis pinguis ventre pingebatur,
et ab immunditia paludis Spurius appellabatur.
In eodem bonum est uti calidis et siccis.</p>
<p>Tunc igitur sol ascendendo usque ad Arietem pervenit,
qui in medio Martii intrat, nec nimis remotus,
<pb n="1151A"/>
nec propinquus, utpote in medio torridae zonae positus.
Unde aer nostrae habitabilis nec nimis calidus
est, nec frigidus, nec nimis humidus, nec siccus, sed
inter quatuor qualitates temperatus. Ex qua temperie
pori aperiuntur, evaporatque fumus humidus,
per radices herbarum et arborum conscendens, confert
eis augmentum et vegetationem. Unde quidam
mensis hujus temporis dicitur Aprilis, quasi aperilis,
quia tunc terra aperitur in flores. Estque proprium
ejus, quod inconstans sit, modo, scilicet, pluviosum
ex vicinitate hiemis, modo siccum ex vicinitate aestatis,
modo eadem ratione calidus, modo frigidus. Inde
est quod in Martio saepe infirmantur homines, quia
cum corpora humana modo aperta sunt ex calore,
statim corrumpuntur subito frigore. Sed si quis in
hoc tempore se conservaret tardius, prius in illo
quam in aliis infirmitatem incurreret. Hic subjiciet
aliquis: Unde ergo est quod si aliquis intret hiemem
cum aliqua infirmitate, non tam saepe moritur
in hieme quam in vere? Cum infirmitates oriuntur
<pb n="1151B"/>
ex malo humore, per membra se diffundente, ex frigiditate
hiemis confringuntur humores, nec possunt
diffluere; ex calore autem veris idem dissolvuntur,
quibus discurrentibus per membra, succumbit homo
et moritur. Haec temperies ab Ariete incipiens, extenditur
dum sol est in Tauro, et in Geminis primum,
quorum intrat medio Aprilis, secundum medio Maii.
Huic tempori consimiles sunt aer, sanguis, pueritia,
quia calidi et humidi sunt. In eodem melius habent
melancholici, pejus sanguinei; melius senes, pejus
pueri. Pessima est infirmitas quae venit ex sanguine,
ut synoca; minus mala quae est ex melancholia, ut
quartana. In eodem est conveniens uti frigidis et
siccis.</p>
<p>Cum autem sol usque ad Cancrum ascendit, ex
propinquitate sui terram incendit et desiccat. Unde
est aestas calida et sicca, quae incipiens in medio Junii,
quando sol intrat Cancrum, extenditur dum sol est
in Leone, quem medio Julii intrat; dumque est in
<pb n="1151C"/>
Virgine, quam intrat medio Augusti. Hujus temporis
est herbarum et arborum radices desiccare. Consimile
est igni, cholerae, juventuti, haec etenim calida
et sicca sunt. In eo se melius habent phlegmatici,
pejus cholerici; melius decrepiti, pejus juvenes.
Pessima est infirmitas quae venit ex cholera, ut tertiana;
minus mala, quae est ex phlegmate. In eodem
utile est uti frigidis et humidis. Augmentandus est
potus, cibus minuendus. Etenim ex calore aperti
sunt pori corporis, evaporat calor naturalis; unde
non ita cibus digeritur. Sed quia potus cito transit
in sanguinem, augmentandus est. Hic oritur quaestio:
Cum istae diversitates in praedictis temporibus,
ex propinquitate et remotione solis habeant contingere,
sol vero existens in Leone tantum distat a nostra
habitabili, quantum exis ens in Geminis, in Virgine
quantum in Tauro, in Libra quantum in Ariete,
quare in illis temporibus operetur calorem et humorem,
in duobus istorum calorem et siccitatem, in
<pb n="1151D"/>
tertio frigiditatem et siccitatem? Cui respondendum
est quod existens in tribus vernalibus, ex quo propinquus
est, operatur calorem, ex vicinitate hiemis
praecedentis humorem. Cum vero est in Leone et
Virgine, ex propinquitate operatur calorem; sed
quoniam ex calore veris et aestatis jam est humor
desiccatus, non est quo temperetur calor, nec est
unde sit humiditas; unde est tempus calidum et siccum.
Cum vero est in Libra, quia jam omnino desiccatus
est humor, et exstinctus calor, oritur
autumnus frigidus et siccus, in quo fructus intus habentes
humorem, ut racemi, ex gemina siccitate,
scilicet, autumni, maturi colliguntur. Incipit autem
autumnus medio Septembri sole intrante Libram, durans
dum sol est in Scorpione et Sagittario, primum
quorum intrat medio Octobris, secundum medio Novembris.
Assimilatur huic tempori terra, melancholia,
senectus, quia frigidae et siccae sunt. In eo se melius
habent sanguinei, pejus melancholici; pueri
<pb n="1152A"/>
melius, pejus senes. Pessima est infirmitas quae nascitur
ex melancholia; minus mala, quae ex sanguine.
Ut enim generaliter dicamus, in omni tempore
anni pessima est infirmitas quae fit ex humore
simili tempori. Qualitatibus enim temporis augetur
materia morbi. Minus est mala quae fit ex humore
contrario tempori, minuitur nempe qualitate temporis
materia morbi. In eodem est utile, uti calidis et
humidis. Inaequale est hoc tempus ex vicinitate praecedentis
aestatis, et subsequentis hiemis. Ex quo et
ex succis fructuum tunc abundantium, periclitantur
indiscreti homines. Hic oritur quaestio similis
praecedenti: Cum sol existens in Scorpione tantum
distet a nobis quantum in Piscibus, in Sagittario
quantum in Aquario, quare alias in istis operetur
qualitates, alias in istis? Hujus facilis est solutio.
In praecedentibus, id est, in Scorpione et Sagittario,
quia ex aestate desiccatus est humor, jamque sol
medium torridae transiit, est frigus et siccitas. In
aliis similiter remotus est, ex quo est frigiditas;
<pb n="1152B"/>
sed quia jamdudum defecit calor, qui aera desiccat,
paulisper spissatur aer in nubes, fitque tempus humidum.
Quamvis ergo, ut praedictum est, hiems sit
frigida nimis et humida, in fine magis humida, minus
frigida, in medio aequaliter. Ver autem in principio
magis humidum, minus calidum, in fine magis
calidum, minus humidum, in medio aequaliter.
Notandum vero est quod quamvis istae sint quatuor
temporum proprietates ex accidente, tamen variantur,
ut si cum sole in hiemalibus signis sit aliquis
calidus et siccus planeta, ut Mars, est praeter naturam
calida et sicca; similiter si in aestate sit aliquis
frigidus et humidus cum sole, id est, praeter naturam
frigida et humida. Ideo prudenti physico semper
providendum est quae signa obtineat sol, et quis
planeta cum eo sit in eodem signo, ut sciat qualis
futura sit aestas, vel alia tempora, ut contra futuram
qualitatem praesto sit medicamen. Cum igitur has
diversitates operetur sol oblique ascendendo et descendendo,
<pb n="1152C"/>
videamus quid mali sequeretur, si semper
recto modo volveretur. Sed de hoc nullus dubitat
quod si semper ita propinquus nobis volveretur
ut est in aestate, semper aestum haberemus, nec aliquid
crescere posset. Similiter si semper remotus ut
est in hieme, rigor frigoris semper esset, nec ex
terra fructus et herbae nascerentur. Sed dicit aliquis:
Si ita se moveret ut est in Ariete, quod aequaliter
semper a nobis distaret, semper temperiem veris faceret,
nec aliquid mali inde proveniret. Nos vero
contra dicimus pessimum malum inde provenire,
nunquam enim terra intus conciperet, quod agit in
hieme; neque fructus, si aliqui nascerentur, ad maturitatem
tenderent, sine quibus nullus animantium
vivere posset. Sed quia diximus elementa, tempora
anni, humores, complexiones, aetates similes esse,
sub oculis in figura ( #Vide primam figuram pag. seq.@# ),
quod cui sit simile, ostendamus.</p>
<p>Quoniam de naturali motu solis et de eis quod agit
<pb n="1152D"/>
oblique ascendendo et descendendo satis docuimus,
consequens est quatenus de eis quae agit relatus a
firmamento dicamus. Cum igitur sol naturali motu
ab Occidente in Orientem contra firmamentum nitatur,
quotidie tamen a firmamento ad occasum refertur,
existensque super terram, agit splendorem, qui
dicitur dies. Eodem vero existente sub terra, in superiori
parte est obscuritas, quae nox vocatur. Attendendumque
est quod dies alius naturalis, alius
usualis: de naturali ergo prius, deinde de usuali
disseramus. Naturalis vero dies est spatium viginti
quatuor horarum, continens usualem diem et noctem.
Unde dicimus triginta dies in mense, cum in eo sint
dies et noctes. Hunc philosophi in quatuor diviserunt,
a nona parte noctis usque ad tertiam diei usualis,
calidum et humidum dicentes; a tertia diei
usualis usque ad nonam, calidum et siccum; a nona
ejusdem usque ad tertiam noctis, frigidum et siccum;
a tertia noctis usque ad nonam, frigidum et
<pb n="1153A"/>
humidum. Inde contingit quod quaedam infirmitates
in diversis partibus ejusdem pejus et melius, secundum
<pb n="1154A"/>
praedictam rationem de temporibus, se habent.
Usualis vero dies est spatium quo sol ab ortu ad
 

<pb n="1153B"/>
occasum refertur, hunc vero naturalem in quatuor
diviserunt. Prima enim parte illius sol rubet, deinde
splendet, postea calet, ad ultimum descendit et temperatur.
Inde est quod in fabulis quatuor equi Phoebo
attribuuntur, nomina praedictis proprietatibus convenientia
obtinentes. Primus nempe Erytheus, id
est, rubeus dicitur; secundus Acteus, id est, splendens;
tertius lampas, id est, ardens; quartus Philogeus,
id est, amans terram. In istis usualibus diebus
tres in anno contingunt diversitates. Aliquando
namque sunt aequales noctibus, aliquando prolixiores,
aliquando breviores, quarum diversitatum haec
est causa. Cum sol est in hiemalibus signis, tumor
terrae, qui est in medio torridae zonae inter nos et
ipsum positus, aufert nobis illum, ne cito videamus,
et causa est quare cito ab oculis nostris auferatur;
inde brevis est splendor apud nos super terram, et
<pb n="1154B"/>
sic dies brevis; umbra prolixa, et sic nox. Sed
quando est in Cancro et in aliis aestivalibus signis,
quia citra tumorem nascitur, cito in mane videtur,
et tarde ab oculis nostris aufertur. Inde prolixus est
splendor super terram, et brevis umbra. Eodem vero
in Ariete vel Libra existente, quia aequaliter distat a
nobis, aequaliter super terram et sub terra est. Inde
aequalis est splendor, et aequalis obscuritas. Enumeratis
effectibus solis tam ex naturali quam ex accidentali
motu, de eclypsi ejusdem dicamus, unde et
quoquo tempore contingat: ad cujus evidentiam
praedicamus quod quemadmodum longitudo zodiaci
in duodecim partes, quae signa dicuntur, divisa est,
ita et latitudo in duodecim, quae dicuntur evaginationes.
Has duodecim partes latitudinis tangit luna,
sol vero per medium transit. ut monstrat subjecta
descriptio. </p>
<p>
          <pb n="1153B"/>Cum ergo sol per medium latitudinis semper currat,
si in die conjunctionalis gradus hoc contingat,
luna fit in medietate ejusdem latitudinis, tunc est,
<pb n="1154B"/>
si recto modo posito inter terram et solem; quod si
linea a terra dirigeretur, et per medium lunaris et
solaris corporis iret, ut in figura pag. seq.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="1155A"/>DE ECLIPSI SOLIS FIGURA UTILIS.</emph>
 </p>
<p>
          <pb n="1155C"/>Si igitur luna interposita, facit radios solis elidi,
quod objectu ejusdem ad terram non possunt descendere.
Inde est quod nunquam nisi in tricesima
luna, vel vigesima nona hoc contingit, quia
alia die non est cum sole in conjunctionali gradu;
non tamen in omni tricesima vel vigesima nona
hoc contingit, sed quando fit, in eis contingit. Si
enim inde conjunctionali luna non sit in medio latitudinis
zodiaci, sed citra vel ultra (non monstrat subjecta
descriptio), non potest luna visum vel descensum
radiorum nobis auferre. Sed quia de sole pro
posse nostro disserimus, deinceps de luna disseramus.</p>
<p>
          <pb n="1155D"/>Luna igitur ex propinquitate aquae et terrae spissius
habet corpus quam caeterae stellae; unde
non habet proprium splendorem neque calorem,
sed a sole accenditur. Si enim proprium haberet
calorem, cum vicina sit terrae, et per singulos menses
ascendat ad Cancrum, descendatque ad Capricornum,
per singulos menses aestum caloris et
frigus hiemis in terram ageret, tamque continuis
inaequalitatibus nihil vivere posset. Caruit ergo splendore
et calore; a sole tamen superposito illustratur,
non tamen semper aequaliter, quantum ad nos, sed
modo est novilunium, modo plenilunium, modo interlunium.
Unde ergo hoc contingat videamus. Quidam
dicunt, quod quando est supposita soli in eodem
signo, prae nimio splendore solis eam obscurari, nec
posse apparere; sed quando elongatur a sole, in
parte incipit splendor apparere. Unde cum plus removetur
a sole, major in ea splendor apparet; quanto
illi propinquior, est minor. Sed si inde, quia propinquior
<pb n="1156A"/>
est soli, minor in ea splendor apparet; quanto
remotior, major in parte opposita soli prius apparet
splendor. Cum ergo primum appareat ex parte
solis, falsa videtur illorum sententia. Nobis vero videtur
quod omne luminosum corpus supposito aliquo
obscuro, in opposita parte sui jacit umbram, in parte
sui splendorem. Cum ergo luna, quae (ut praediximus)
naturaliter est obscura, soli est supposita in parte
sui, id est, supra ponit sol splendorem in opposita
parte, id est, versus terram jacit umbram, unde a
nobis non videtur luna. Sed quando elongatur a sole,
incipit parum splendoris ad modum gracilis cornu
apparere, diciturque monoides; quanto plus elongatur
a sole, plus splendor descendit, ita quod septimo
die dichotomos, id est, divisa per medium videtur.
Et notandum est quod quantum splendor descendit,
tantum umbra ascendit, et e converso. Post septimam
vero diem usque ad decimam quartam est amphicirtus,
id est, minor plena, major dimidia. Quarta
<pb n="1156B"/>
decima vero die, quia per diametrum remota est a
sole, quod potest probari ex hoc, quod sole occidente,
illa oritur, jam tota umbra ascendit, totusque splendor
descendit, estque panselenos, id est, plenilunium.
Postea vero incipit soli propinquare, et umbra descendere,
splendorque ascendere; et fit primum descendendo
amphicirtos, deinde dichotomos, deinde
monoides. Haec omnia apertiora erunt tali figura
posita ante oculos.</p>
<p>Eclipsis lunae talis est ratio. Sole et luna in praedicta
ecliptica linea sic dispositis, quod sol est in
inferiori hemisphaerio, luna in superiori, terra in
medio sic, quod si dirigeretur linea a medio lunaris
corporis, transiret per medium terrae et solaris corporis
ad hunc modum, tunc tumor terrae interpositus
alicujus dirigeret umbram, scilicet, usque ad ipsam
lunam; unde solis radii eam non possunt accendere,
patiturque eclipsim donec, movendo se, tumorem
transierit, splendorque in ea apparere coeperit. Inde
est quod non deficit, nisi decima quinta vel decima
<pb n="1156C"/>
quarta luna, quia tunc soli opponitur, non tamen in
omni quinta decima hoc contingit, sed quando fit, in
ea contingit. Unde ergo in omni non contingat, doceamus.
Sed hoc contingit ex figura umbrae terrae.
De figuris umbrarum, quae ex aliquo rotundo corpore
opposito splendido ejusdem quantitatis fiunt,
praedoceamus.</p>
<p>Omnis ergo talis umbra corporis, vel est cylindroides,
vel calathoides, vel conoides. Et est cylindrus
figura longa, vel teres, aequaliter crescens, neque
lineas in summum contingens. Inde dicitur cylindroides
umbra, quae talis est figurae, quae fit quoties luminosum
corpus et obscurum ejusdem quantitatis ad
hunc modum.</p>
<p>Cum ergo corpus et luna aequalia non sint, quippe
cum sol octies major sit terra, umbra terrae cylindroides
esse non potest. Calathus vero est figura ab
acuto in latum tendens. Unde calathoides dicitur
hujusmodi figurae umbra: haec fit, quando luminosum
<pb n="1156D"/>
corpus minus est obscuro. Sic figura umbrae
terrae calathoides esse non potest, quia, ut probat
Macrobius, sol est major terra. Conus vero est figura,
a lato in acutum tendens, contraria in calatho. Conoides
vero umbra dicitur, quae ex lato in acutum tendit;
quae fit quando luminosum corpus majus est
terra, umbra illius est conoides. Cum ergo sol et
luna ut praediximus sunt disposita, conus umbrae
terrae, recto modo ad lunam tendit, eamque inficit,
nec radios a sole recipit, donec conum umbrae terrae
transierit. Si autem 15 luna non sic sit disposita, sed
 

<pb n="1157A"/>
alterum sit aliquantulum versus septentrionem,
alterum versus Austrum, conus umbrae non recto
<pb n="1158A"/>
modo ad lunam dirigitur, nec eam inficit, sed juxta
illam est in hunc modum.</p>
<p>
          <emph>
            <pb n="1157A"/>DE ECLIPSI LUNAE</emph>
 </p>
<p>
          <emph>
            <pb n="1158A"/>DE LUNA SOLE ET TERRA</emph>
 </p>
<p>
          <emph>
            <pb n="1159"/>DE ECLIPSI OMIUM PLANETARUM.</emph>
 </p>
<p>
          <pb n="1159A"/>Viso unde eclipsis lunae contingat, et quare non
in singulis mensibus de umbra, quae semper in medio
ejus videtur, quid nobis inde videatur dicamus.
Quamvis corpus lunae naturaliter sit obscurum, tamen
in quibusdam partibus suis est tunsum et politum
<pb n="1160A"/>
ad modum speculi, in quibusdam scabrosum et
rubiginosum. Ubi igitur politum est, ex radiis solis
splendet; sed ubi scabrosum, naturalem obscuritatem
retinet.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER TERTIUS.</head>
<pb n="1159"/>


</div1>
<div1>
        <head>PROOEMIUM.</head>
<p>
          <pb n="1159A"/>Etsi studiis docendi occupati, parum spatii ad
scribendum habeamus, quoniam tamen multos vestes
philosophiae abscindentes, et cum panniculis arreptis,
totam sibi eam cessisse credentes, abiisse cognoscimus,
voce ipsius reclamantis excitati, ne nuda
remaneat, particulas abscissas stylo nostrae parvitatis
consuimus, non ignari morsibus invidiae nos
subjacere, quia hodie est periculum et nosse et habere:
Sed quoniam, ut ait quidam:
<l>Justius invidia nihil est quae protinus ipsum</l>
<l>Actorem rodit, excrucians animum et horum;</l>
<l>
<pb n="1160A"/>Invidia Siculi non invenere tyranni</l>
<l>Tormentum majus.</l> 
de tormento illorum certi, etsi de multis morsibus
venenatorum non dubitantes, quasi Catonem per
aestum Libyae, veritatem sectantes, rationibus diversis,
ut linguis pusillorum muniti, ad sequentia transeamus.
Et quoniam de aethere, et ornatu ejusdem
satis docuimus, de aere illi conjuncto et subdito
doceamus, quae et unde in illo contingant ostendentes.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CATALOGUS LIBRI III.</head>

<pb n="1159"/>
<p>
          <pb n="1159B"/>De aere.--Quare quinque zonae sint in aere, et non in
aethere.--Quare superior ignis non sit fervens.--Unde
sint pluviae.--Quare sol calefaciat terram, ignis superior
non.--Qualiter sursum elevet humorem.--Unde videatur
quod sanguis pluat.--De arcu coeli.--Unde grando.--Unde
nix.--Quare nives in aestate non contingant, sed
grando.--De tonitruis et fulminibus.--Quare in aestate
contingant fulmina.--De hoc quod stellae videntur cadere.--De
<pb n="1160B"/>
cometa.--De situ aquae.--De refluxionibus Oceani.--Unde
fluctus maris.--De ortu ventorum.--Unde quaedam
aqua dulcis, quaedam salsa.--Unde sint fontes.--Unde
putei.--Unde aqua putei et fontis sit in aestate frigida,
in hieme non.--Unde exustio.--Unde diluvium.--Unde
sit quod in lunatione crescunt humores, et decrescunt.</p>
</div1>

<div1>
        <head>INCIPIT LIBER III.</head>

<pb n="1159"/>
<p>
          <pb n="1159C"/>Aer igitur est luna usque ad terram, qui quanto
est terrae propinquior, tanto humidior et spissior:
quanto remotior, siccior, et splendidior. Hic cum sit
suppositus soli, ex eo calorem et lucem accipit. Sed
quoniam sol terminos torridae zonae nunquam excedit,
illam partem aeris ex vicinitate sui accendit; remotas
vero expertes sui fervoris relinquit, fiuntque ex
vicinitate aquae et terrae frigidae. Positae vero in medio,
ex utraque parte intemperie hinc et illinc temperantur.
Sunt ergo in aere quinque diversitates,
quae ab antiquis quinque zonae dictae sunt, non ut
quidam aestimant, super lunam. Ibi nempe sunt omnia
<pb n="1160C"/>
immutabilia, quia ibi nulla est contrarietas. Cum
enim ibi sit aether, qui ignis dicitur, corporaque
stellarum ignea, unde in aliqua parte erit frigus?
Sed scio istos ex verbis philosophorum errasse, qui
quinque zonas esse in coelo pronuntiant, ut Virgilius:
 « Quinque tenent coelum zonae. »  Contra haec geminam
habemus defensionem. Prima est, quod aer
saepe vocatur coelum. Unde dicitur: Aves coeli. Secunda
est, quod quinque partes aetheris quinque partibus
aeris superpositae sunt, vocaturque pars aetheris.
nomine partis aeris sibi suppositae, diciturque pars
supposita frigidae frigida, quamvis in ea nullum sit
<pb n="1161A"/>
frigus. Pars supposita torridae torrida, non quia in
aethere sit aliquis fervor caloris. Est enim superior
tam subtilis, quod accendere aliquid non potest,
donec humido se misceat et spisso. Istae eaedem diversitates
ex aere supposito in terra sunt, qualitas
quippe aeris terram inficit. Sunt ergo quinque in
terra, quinque zonae in aere. De aere igitur nostrae
habitabili superposito disseramus, ostendentes quae
in eo et unde sint diversitates, a pluvia quae omni
tempori est communis incipientes.</p>
<p>Pluviarum aliquando diversae sunt causae. Aliquando
namque spissus fumus evaporat, et humidus
qui ut ascendit, minutissimae guttae se involvunt,
quae grossiores et graves factae cadunt, fitque pluvia.
Aliquando vero aer ex frigiditate terrae et aquae spissatur,
transitque in aqueam substantiam, quae calore
solis, ut glacies igne, dissoluta, per minutas cadit
particulas. Aliquando ad nutrimentum sui solem attrahere
humorem contingit, et quod in eo liquidius
<pb n="1161B"/>
est in igneam transit substantiam, quod vero gravius
deorsum cadit. Unde post acutissimum calorem
videmus contingere pluviae inundationem. Habetur
autem quaestio, cum sit proprium ignis tendere sursum,
unde sit quod radii solis et calor ad terram
tendunt. Ad quod dicimus quod sol igneae naturae,
non quia ex solo igne constet, sed quia in eo dominatur.
Praedocuimus enim corpora stellarum ex quatuor
elementis facta, dominante tamen igne. Cum ergo
ex quatuor constent elementis, quamvis igne dominante,
quod in eo ex aqua et terra est ad simile
tendit. Sed quia a caloris fonte procedit, secum defert
aliquid caloris, quo terra et aqua calefiunt; et
quoniam natura est caloris ascendere, calor qui praedicto
modo descenderat, revertens, aliquid humoris
secum trahit, quod bulliendo in sui substantiam
transmutat. Si ergo proprie velimus loqui, dicemus
quod sol humorem sursum elevat, non attrahit. Ideoque
fons dicitur caloris, quia sic subdita calefacit,
<pb n="1161C"/>
ignis vero superior non. Cum enim sit elementum
non ex elementis factum, nihil est in eo quod ad inferiora
descendat. Inde vero est quod pars aeris et
terrae soli subdita est fervida, remotae autem frigidae,
etsi sint aetheri subjectae. Sed dicet aliquis: Nonne
ignis, ubicunque est, calidus est? Cui dicimus: Non
nisi spisso et humido mistus. Quamvis igitur super
lunam sit ignis, non est inferior; defecit enim humida
et spissa materia qua ignis accendatur, neque frigus
neque obscuritas, sed unus et continuus splendor, neque
aliqua mutabilitas. Sed dicent quod Aristoteles: Impossibile
est ignem non calere. Dicimus Aristotelem
ibi locutum esse de hoc inferiori igne, qui semper
alicui spissae materiae mistus, nunquam calere desinit.
Vel dicamus quod dicit ignem calere non actu,
sed natura. Quarta causa pluviarum est ventus elevans
humorem de stagnis, et fluviis, et lacubus.
Inde est quod ranunculi et pisces a multis visi sunt
de aere cadere. Cum enim, ut praediximus, aqua
<pb n="1161D"/>
vento sustollatur, contingit quod ranunculos et pisces
secum elevat, quibus ex naturali gravedine descendentibus,
stupent ignorantes. Nullum ergo tempus
anni immune est a pluvia. In omni namque vel fumus
humidus evaporat, vel aer ex frigiditate spissatur,
vel humor calore vel vento elevantur. Haec pluvia
quandoque plus solito spissata, et ex nimio calore
incensa, fit ad modum sanguinis rubea et spissa:
quod videntes physicam ignorantes, dicunt sanguinem
pluere. Inde verisimile dictum est, quod ante
finem hujus saeculi guttae sanguinis cadent, quia cum
debeat exustione finiri, ut testatur Scriptura, quae dicit: #Ignis in conspectu exardescet.@# 
 Aqua enim ex
calore in nubibus suspensa ex fervore spissabitur,
quae incensa, rubeaque effecta ad similitudinem sanguinis
cadet; et quoniam in pluvioso tempore arcus
discolor in nubibus apparet, unde existat, et unde
tot in eo appareant colores doceamus. Cum diximus:
calor solis humorem elevat, vel fumus humidus evaporat,
aqua in nube illustrata ut in vitreo vase ex
<pb n="1162A"/>
splendore solis, ubi est tenuior et calidior, rubeum
ostendit colorem; ubi spissior, purpureum, vel nigrum.
Inde est quod arcus ille nunquam nisi in opposita
parte solis relucet. Aer enim vicinus soli ex
ejus splendore ita irradiatur, quod diversi colores in
eo non apparent. Visis ergo pluviarum causis, et
arcus coelestis, de grandinibus disseramus. Cum ergo
praedicto modo humor elevatur, contingit saepe in
superioribus esse ventum frigidum et siccum, qui,
guttas aquae ex siccitate et frigiditate congelans,
transmutat eas in lapideam substantiam; et quia
guttae rotundae sunt, quod potest probari per rotunda
foramina, quae agunt in lapide assiduitate cadendi,
grando rotunda descendit. Nives vero fiunt, si praedictae
guttae, antequam grossae sint, spissantur et
congelantur. Hic subjicient: Cum in aestate grando
saepe contingat, quare in eadem circa inferiora montium
nunquam nives contingunt? Contra hoc dicimus
in aestate humorem ex calore alterius elevari,
<pb n="1162B"/>
elevandoque guttas involvi, quae grossiores factae,
frigoreque congelatae, grandinem gignunt. In hieme
vero frigus circa terram est, et contingit guttas
aquae antequam grossae factae sint, ex frigiditate
temporis astringi, et in nivem transmutari; in aestate
vero, quia frigus circa terram non est, donec elevatae
in altum grossae et spissae fiant, non congelantur.
Nunquam ergo nix est in aestate, licet in ea
saepe sint grandines. De tonitruis et fulminibus, unde
et qualiter contingant, disseramus. Fumo ergo humido,
ut praediximus, ad superiora ascendente, cum
ad summum aeris pervenit, ex ponderatione humoris
movetur summitas aeris, cujus particulae ad modum
undarum aquae sibi occurrentes fragorem tonitrui
faciunt. Ex motu vero aer calefactus, in igneam
transit substantiam, fitque coruscatio; quae quamvis
cum fragore fiat, citius ad nos pervenit, quia visus
velocior est auditu. Cum ergo fit praedictarum particularum
occursus, generatur impetus, qui si ascenderit
sursum, est fragor sine fulmine; sin autem
<pb n="1162C"/>
impetus ille deorsum tendat, tamen tantus non sit,
quod usque ad obstaculum perveniat, nondum est
fulmen; cum vero ad obstaculum pervenit, obstantia
findit. Sed quia proprium est motus aeris tendere
sursum, nulla materia exire vetante, revertitur,
sparsosque recolligit ignes. Si vero in hac inferiori
parte aeris multus sit humor, aer existens in illo
impetu urere non potest, fitque fulmen findens et
non urens. Est ergo fulmen pars aeris aliqua collisione
usque ad obstaculum cum impetu veniens.
Tonitruum vero est partium aeris diversa incursio.
Non est ergo fulmen lapidea substantia, ut quidam
asserunt. Si enim lapidea esset substantia, non huc
et illuc discurreret, nec rursum reverteretur, et cum
aliquid feriret, carnem et ossa comminueret. Ideo
fulmen saepius alta sternit, quia cum oblique aliquando
descendit, citius alta repetit. Sed quia quorumdam
est sententia quoddam fulmen lapideam esse
substantiam, ne ex ignorantia vel invidia videamur
<pb n="1162D"/>
eam vituperasse, vel tacuisse, breviter eam ponemus.
Aiunt isti quod cum fumus humidus ad superiora
ascendit, cum eo elevatur aliquid terrenae substantiae,
quod ex calore solis in lapideam spissatur
substantiam, contineturque in nubium concavitate,
donec impetu aliquo nubes dividitur, unde lapis ille
impulsus, altum aliquid percutit. Hic dicit aliquis:
Cum in omni tempore anni fumus humidus, ut praediximus,
ascendat, quare in omni non contingunt
fulmina et tonitrua? Cui dicimus: Etsi ex humido
fumo ascendente habeant fieri, non fiunt tamen
inde, donec ad summum aeris perveniunt, quod per
simile maris probari potest. Cum enim mari ex fumo
terrae ascendente in fundo removetur ex spissitudine,
tamen non potest huc et illuc impelli; sed cum usque
summum commotio illa pervenerit, huc et illuc undae
impelluntur, fitque tempestas. Quod vero a fundo
maris tempestas incipiat, ex hoc potest probari
quod phocas undas agitantes ante videmus. Ut enim
<pb n="1163A"/>
Plinius, naturae sunt dormitoriae, fumo tamen, ut
praediximus, fundum maris commovente, excitati ad
summum ascendunt: quod videntes nautae, experimento
certi, etsi de physica incerti, tempestatem
futuram praedicunt, quippe jam incipit tempestas in
fundo. Simile vero est in aere. Dum enim aeris inferiores
partes obtinet fumus, ex spissitudine non
potest huc et illuc impellere aera, sed cum ad summum
pervenit, huc et illud ex labilitate ejus impellit,
fiuntque tonitrua et fulmina. In hieme vero etsi
aer spissus sit, non est tantus calor, quia spissus
fumus usque ad summum possit erigi, nec etiam in
vere. Remanens ergo in superiori parte aeris, ventos
et pluvias gignit. In aestate vero cum maximus est
fervor, usque ad summum elevatur, fitque partium
aeris diversa incursio, unde contingunt tonitrua et
fulmina. In autumno vero, quia frigidus et siccus,
neque humor est qui elevetur, neque calor qui
elevet.</p>
<p>
          <pb n="1163B"/>In eodem aere videntur stellae cadere, nulla cadente.
Cum enim igneae sint naturae, et prius locus
stellarum sit aether, nunquam ad terram descendunt.
Iterum cum maximae sint, etsi ex remotione parvae
videantur, si aliqua ex illis caderet, totam terram,
vel maximam partem ejusdem occuparet. Non cadunt
ergo, sed cadere videntur. Saepe etenim in superioribus
partibus aeris est ventus et commotio,
etsi non sit in inferioribus, ex qua commotione aer
ignitus et splendens per aera discurrit; qui cum
juxta aliquam stellam splendere incipit, splendore
suo visum illius stellae nobis aufert, videturque quod
stella ceciderit. Sed dicet aliquis: Unde ergo quod
postea stellam ipsam non videmus? Huic dicimus
stellam eamdem postea a nobis videri, sed eam esse
nesciri. Cum enim, ut praediximus, aer ignitus decurrat,
aer spissior, et inde tarde subsequitur, qui
inter nos et stellam illam positus, visum ejusdem
nobis aufert; sed ante transeat stella illa, et appareat
firmamentum, quod semper ad occasum tendit, et
<pb n="1163C"/>
stellam illam ad ulteriora secum detulit, cumque
apparet, quia in alio loco quam ante esset videtur,
alia stella putatur.</p>
<p>De cometa vero, quae in mutatione imperii apparet,
hoc sentimus, quod stella non est, quia neque
de infixis est, neque aliquis planeta; quod vero de
infixis non est, ex hoc apparet, quod motus illius
sentitur. Planeta vero non est, cum extra zodiacum
saepe videtur, nec motum planetarum sequitur. Si
iterum stella esset, in aliquo hemisphaerio esset.
Cum ergo stellae ejusdem hemisphaerii apparent,
unde ista quae major videtur, non apparet? Non est
ergo stella, sed ignis juxta voluntatem Creatoris accensus,
ad aliquid designandum.</p>
<p>Quoniam de aere, et his quae in aere contingunt,
pro affectata brevitate transcurrimus, de aqua et situ
ejusdem dicere incipiamus. Sapientia igitur divina
nihil posse vivere sine calore et humore percipiens,
terram et aquam frigidas esse, ut aliquid in eis vivere
<pb n="1163D"/>
posset, fontem totius caloris, id est, solem, ut
aequaliter hinc et illinc terram calefaceret, super
medium terrae posuit; sed quia ex solo calore nihil
vivere posset, in medio ejusdem fonti caloris,
fontem humoris supposuit, ex quibus hinc et illinc
terra temperatur. Est ergo fons humoris in
medio torridae zonae in modum aequinoctialis circuli
terram circumdans, verumque mare appellatur; hoc
vero mare cum ad Occidentem venerit, duas refluxiones
ibi agit: quarum una ad Austrum, altera ad
Septentrionem vergit, latera terrae sequentes. Similiter
in Oriente facit duas ad praedicta se vergentes;
cum vero haec Occidentalis refluxio, et illa Orientalis
ad Septentrionem se vergentes sibimet occurrunt,
ex repercussione ingurgitatur mare retro, fitque famosa
accessio et recessio Oceani, quae fluctus maris
dicitur. Similiter aliae duae in alio capite terrae sibi
occurrentes. Sunt alii qui dicunt fluctus maris causam
esse montes subditos mari. Cum enim usque ad
<pb n="1164A"/>
ipsos mare pervenit, retro cadit et insurgitatur, impleturque
retro alveus, sed ante expletur; cum iterum
revertitur, expletur retro, sed impletur ante.
Praedicta Occidentalis refluxio ad Septentrionem
vergens, cum juxta latera terrae, tangens Africam,
ad finem ejus pervenit, inter Calpen et Atlanta usque
Jerusalem Mediterraneum mare vocatur, diversa ex
diversis regionibus nomina accipiens. Qualiter vero
ascendat et descendat, si quis scire desiderat, et quae
nomina ex quibus regionibus contrahat, mappam
mundi consulat. Sed quia facilius illabitur animo,
oculis subjecta descriptione (id quod dicimus) subjiciamus.</p>
<p>Praedicta Occidentalis refluxio ad Septentrionem se
vergens, ex Atlante monte adjacente, vocatur Atlanticum
mare, in qua est Anglia, et vicinae insulae. Ex
Orientali refluxione ad Septentrionem se vergente
nascitur Indicum mare, similiter in aliis refluxionibus
ad Austrum se vergentibus, credendum est diversa
<pb n="1164B"/>
maria nasci. Sed haec describi nostra attestatione non
debuerunt, quia per torridam interjectam situs illarum
nobis incognitus perseverat. Et quia nostra sententia
est, ex illis refluxionibus ventos nasci, de ortu
ventorum disseramus, tam cardinalium quam collateralium.
Cum igitur (ut praediximus) in Occidente
ex fonte totius humoris duae refluxiones, una ad
Austrum, altera ad Septentrionem dividantur, illa
separatione aquarum movetur aer; sed si tantus fuerit
impulsus, quod usque ad nos pervenerit, generat
ventum qui Zephyrus appellatur. Duae vero Orientales
sua divisione et motu generant ventum qui Eurus
nominatur. Cum vero Orientalis et Occidentalis
ad Austrum vergentes in medio sibi occurrunt, movetur
aer, fitque ventus Septentrionalis qui Boreas
dicitur, qui ideo frigidus est, quia in frigida zona
oritur; siccus vero, quia nubes de hoc angulo terrae
ad medium fugat; estque inde pluviosus juxta fines
torridae zonae. Cum vero transit torridam zonam,
calefit; et si nobis sit frigidus, ibi tamen est calidus.
<pb n="1164C"/>
Similiter cum duae vergentes ad Austrum in medio
sibi occurrunt, Auster generatur, qui etsi ultra torridam
zonam frigidus et siccus, ut apud nos Boreas,
quippe cum in frigida zona oriatur, quia tamen per
torridam zonam transit, calefactus ad nos pervenit
calidus, fugandoque ante se nubes usque ad angulum
terrae in quo habitamus, generat nobis pluvias, estque
nobis ex accidente calidus et humidus, etsi in
sua regione frigidus et siccus. Viso unde quatuor
cardinales venti oriantur, videamus unde sint quatuor
collaterales. Si in duabus praedictis refluxionibus ad
Septentrionem vergentibus, Boreamque praedicto
modo generantibus, hoc contingat, quod Orientalis,
ex aliquo accidente velocior, ultra medium Septentrionis
Occidentali occurrit, nascitur ventus collateralis
inter Boream et Zephyrum. Si vero Occidentalis
ultra medium, modo hinc, modo illinc, sibi occurrant,
duos collaterales ventos generant, unum inter
Eurum et Austrum, alterum inter Eurum et Zephyrum.
<pb n="1164D"/>
Sed quia oculis subjiciendo figuram, minuemus
laborem, unam similem praecedenti faciamus, in
qua non in medio refluxiones sibi occurrant, ut in
illa cardinales, ex hac collaterales intelligamus. Sed
quia non in una figura plus quam duos potuimus
ostendere, per simile istorum de aliis intelligatur.
Quare si ex praedictis contingant venti, cum quotidie
refluxiones dividantur, sibi occurrant, quod testantur
quotidiani fluctus maris, quare quotidie venti
non contingant? Cui dicimus quod etsi quotidie contingant,
non tamen impetum faciunt, quod usque ad
nos perveniat. Saepe vero contingit quod non putamus
ventum esse, cum in aliis regionibus vel in
superioribus aeris partibus sit, non tamen a nobis
sentitur. Sunt tamen qui dicunt cavernas causas
esse ventorum. Cum enim eas subintrant partes
aeris ex labilitate, una intrante, alia nititur exire,
fitque conflictus quo aer commotus generat ventum.
Inde est, quod Aeolia, quae cavernosa est, regio ventorum
<pb n="1165A"/>
dicitur. Alii dicunt fumum humidum ascendentem
ex ponderatione sua aera movere, ventumque
generare; nos vero et secundum, et primum,
et tertium, causam esse ventorum dicimus.</p>
<p>Postquam de fonte totius humoris, et ortu ventorum
docuimus, unde aqua salsa sit doceamus. Naturaliter
ergo sapor aquae insipidus est, unde naturale
phlegma insipidum est, ex accidente tamen fit
salsum. Cujus ratio talis est: Cum mare, ut praediximus,
torridae zonae sit suppositum, ex calore spissatur,
fitque salsum. Certum nempe est per ebullitionem
aquam transire in salem. Sed dicet aliquis:
Cum hoc principio salso nascantur omnes aquae, et
ad id revertantur, testante Salomone, qui ait: #Ad
loca unde exeunt aquae revertuntur:@# neque enim annihilari
credendum est aquas, sed circulariter reverti;
unde est quod quaedam aquae sunt dulces,
quaedam salsae. Hujus haec est solutio: Cum terra
cavernosa sit, aqua ex labilitate sua subintrat, quae
per cataractas transiens, colatur et tenuatur, salsumque
<pb n="1165B"/>
amittit saporem, quae ad terrae superficiem
erumpens, fontes et rivulos dulcis saporis gignit.</p>
<p>Sed de puteis unde humorem habeant, dissensio
est. Si enim a cataractis haberent principium, implerentur
et decurrerent. Contra quod dicimus:
Etsi a cataractis habeant principium, non implentur
tamen. Contingit enim cataractas ibi non finiri, sed
hinc et illinc esse. Unde ultra transit aqua putei, sed
non sursum ebullit. Ubi vero est fons, finitur cataracta.
Inde aqua putei propter spissitudinem terrae
non valens ultra defluere, cogitur superebullire.
Sunt alii qui dicunt non esse ex cataractis principium
putei, sed ex sudoribus terrae. Cum enim terra
aliquid humoris contineat, si perforata est, descendunt
guttae aquae ad modum sudoris hominis; inde
est aqua putei. Nobis vero videtur ex utroque esse
causam putei; quod enim ex cataractis sint, ex hoc
probatur, quod juxta flumina statim reperitur aqua
putei, et quod saepe contingit uno puteo post alterum
<pb n="1165C"/>
facto, aquam de primo auferri. Quod vero ex sudoribus
terrae sint, probatur quod in siccis et editis locis
aqua putei reperitur.</p>
<p>Quod vero aqua putei et fontis in hieme sit calida,
in aestate frigida, sic contingit. Cum hiems
naturaliter sit frigida, ex frigiditate pori terrae constringuntur,
nec potest calor evaporare, qui, remanens
intus, terram calefacit et aquam. In aestate vero
poris superficiei terrae ex calore apertis, fumus evaporat,
minuiturque calor, inde aqua ab intus erumpens
exit frigida. Est ergo aqua putei in aestate
frigidissima, aqua vero fontis, quia propinquior calido
aeri, minus est frigida, minus adhuc aqua fluviorum,
<pb n="1166A"/>
minus pluviarum. Si ergo dulcis aqua colando
per cataractas terrae fitt, sed aquae illae quae
praedicto humoris fonte exeunt per superficiem
terrae, non per cataractas, spissae sunt et salsae,
mariaque vocantur.</p>
<p>Et quoniam communis fuit sententia philosophorum,
terrena modo diluvio, modo exustione finiri,
unde utrumque contingat videamus. Cum aqua, ut
praediximus, fonti caloris sit supposita, contingit
humorem paulisper crescere, caloremque superare,
donec ad id creverit, quod, nullis littoribus detentus,
per terram se diffundens, terrena submergit. Qui
cum ex calore solis et siccitate terrae desiccatus sit,
contingit calorem paulisper crescere, humoremque
superare, donec ad id creverit, quod per terras diffusus
eas adurat. Sunt qui dicunt ex communi planetarum
elevatione vel depressione hoc contingere. Si
enim omnes planetae simul eleventur, plus solito a
terra remoti, minus de humore consumunt. Unde
humor crescens per terras se diffundit, fitque diluvium.
<pb n="1166B"/>
Sed si unus, vel duo, vel tres, sine aliis eleventur,
non tamen humor excrescit. Quod enim crescit
ex ipsorum elevatione, desiccatur ex aliorum
propinquitate. Si vero omnes simul deprimantur, ex
vicinitate adurunt terras, fitque exustio, quia quod
isti ex propinquitate magis faciunt, alii remoti minus.</p>
<p>Et est attendendum quod diluvium aliud commune,
aliud particulare. Commune vero continuum esse
non potest, aliud esse potest, sicque alternatim pereunt
temporalia. Unde quia in tempore Noe per diluvium
fuit mundi destructio, per exustionem mundus
iste finietur.</p>
<p>Sed quoniam in fine hujus voluminis de mari habitus
est tractatus, unde in primis septem diebus lunationis
fluctus illius decrescant, in aliis septem crescant,
in tertia septimana decrescant, in quarta crescant,
videamus. Cum ergo interlunium est, quia totus
splendor solis qui eam accendit est super aera, subditum
<pb n="1166C"/>
non potest attenuare neque humorem desiccare;
est ergo tunc plenus fluctus. Sed cum splendor
incipit descendere, accenditur luna, desiccatque
aera, minuitque humorem; quantoque plus descendit
splendor, desiccatur humor, et hoc usque ad
septimum diem; septimo vero die quia tota medietate
accensa est, mediante aere calefacit humorem,
qui bulliens superelevatur, et sic usque ad decimam
quartam diem crescit fluctus; sed quia in tertia
hebdomada calor elevans in ea minuitur, fluctus maris
minoratur; in quarta vero quia splendore ascendente
calor deficit, spissatur aer, humorque crescit,
et inde fluctus maris usque ad novilunium.
</p>
      </div1>

<div1>
        <head>LIBER QUARTUS.</head>
<pb n="1165"/>


</div1>
<div1>
        <head>PROOEMIUM</head>
<p>
          <pb n="1165D"/>Superiorum voluminum series a prima causa rerum
orta usque ad terram fluxit, pruritum aurium
non continens, sed utilitati legentium deserviens,
atque ideo animis stultorum minus cedens. Jam
enim illud Apostoli impletum est: #Erit cum sanam
doctrinam non sustinebunt, sed ad desideria sua coacervabunt
sibi magistros prurientes auribus.@# Quae igitur
studii reliqua libertas potest, cum magistros discipulorum
palpones, discipulos magistrorum judices,
legemque loquendi et tacendi imponentes, cognoscamus.
In paucis enim frontem magistri, sed adulantis
vultum et voces percipies, et si sit aliquis qui magistri
severitatem sequatur, ut insanus a meretricibus
<pb n="1166D"/>
scholarium fugitur, crudelis et innumanus vocatur, ut
jam verbis Umbecii possit uti. Atque ideo nulli
comes ex eo tanquam mancus exstinctae corpus non
utile dexterae. Unde ergo deberentur diligi, fugiuntur
magistri, secundum illud Ovidii:
<l>Per quas nos petitis saepe fugatis opes.</l> 
Sed quoniam probi est animum ad pejora non flectere,
sed melioribus conformare, remoto animo a
pejoribus, conformatoque melioribus, ad caetera
transcurramus; et quia in aliis elementis et ornatu
illorum sectantes compendia satis diximus, de terra
et ejus ornatu dicere incipiamus.</p>
</div1>

<div1>
        <head>CATALOGUS LIBRI IV.</head>

<pb n="1167"/>
<list>
<item>
<pb n="1167A"/>De terra Africae.</item>
<item>De habitatoribus ejus</item>
<item>De diversis qualitatibus terrae.</item>
<item>De terminis Asiae et Europae.</item>
<item>Unde in quibusdam montibus sint perpetuae nives.</item>
<item>Quas qualitates contrahat terra ex diversis ventis.</item>
<item>De insertis arboribus.</item>
<item>De spermate.</item>
<item>De tempore conveniente coitui.</item>
<item>De matrice.</item>
<item>De causa sterilitatis.</item>
<item>Utrum virile sperma solum conceptioni sufficiat.</item>
<item>De menstruo.</item>
<item>Unde cum animalia ex quo nata sunt vadant, homo vero
non.</item>
<item>Ubi concipiatur masculus, ubi femina.</item>
<item>De operationibus.</item>
<item>Qualiter puer pascatur in utero.</item>
<item>De nativitate.</item>
<item>Quare nati in septimo mense vivant, in octavo non.</item>
<item>De infantia.</item>
<item>De naturali virtute.</item>
        </list>

<pb n="1167B"/>
<list>
<item>De spirituali virtute.</item>
<item>De animali virtute.</item>
        </list>

<pb n="1168A"/>
<list>
<item>Unde sit incrementum.</item>
<item>De somno.</item>
<item>Unde somnia.</item>
<item>De capite.</item>
<item>De cerebro.</item>
<item>De oculis.</item>
<item>Qualiter visus fiat.</item>
<item>De contuitione.</item>
<item>De intuitione.</item>
<item>De detuitione.</item>
<item>De auditu.</item>
<item>Quid sit anima.</item>
<item>Quae actiones sint animae, quae item corporis.</item>
<item>Qualiter anima sit in compositione hominis.</item>
<item>De virtutibus illius.</item>
<item>De tempore conjunctionis ejus cum corpore.</item>
<item>Quare puer non discernat et intelligat.</item>
<item>De juventute.</item>
<item>De senectute.</item>
<item>De senio.</item>
<item>Qualiter quaerendus sit magister.</item>
<item>Qualiter discipulus.</item>
<item>Quae complexio, cujus doctrinae, quae aetas.</item>
        </list>

<pb n="1168B"/>
<list>
<item>Quis ordo discendi.</item>
        </list>

</div1>

<div1>
        <head>INCIPIT LIBER QUARTUS.</head>

<pb n="1167"/>
<p>
          <pb n="1167B"/>Est ergo terra elementum in medio mundi posisitum,
atque ideo infimum, mundus nempe ad similitudinem
ovi dispositus est. Namque terra est in medio,
ut meditullium est in ovo; circa hanc est aqua,
ut circa meditullium est albumen: circa quam est
aer, ut panniculus continens albumen. Extra vero
caetera concludens est ignis, ad modum testae ovi:
haec terra in medio mundi sic posita, et inde omnia
<pb n="1167C"/>
recipiens pondera: etsi naturaliter sit frigida et sicca
in diversis partibus suis, ex accidente diversas continet
qualitates. Pars enim illius torridae parti aeris
subjecta, ex fervore solis torrida est, et inhabitabilis;
sed duo ejusdem capita duabus frigidis partibus
subdita, frigida sunt, et inhabitabilia; pars vero
temperatae parti aeris subjecta, temperata est et habitabilis.
Sed quia, ut praediximus, duae partes illius
temperatae sunt, duae in terra sunt temperatae, et habitationes
patientes: una citra torridam zonam, altera
ultra; sed quamvis sint habitabiles, unam tamen
tantum ab hominibus habitari credimus, sed tamen
nec totam. Sed quia philosophi de habitatoribus
utriusque non quia ibi sint, sed quia esse possint,
loquuntur, de illis quos nos credimus esse per intellectum
lectionis philosophicae dicamus.</p>
<p>Pars ergo terrae habitabilis, in qua sumus, in duo
dividitur. Cum enim temperies aeris ex omni parte
terrae sit, ex omni parte terrae quaedam pars temperata
est et habitabilis; sed quoniam refluxiones
<pb n="1167D"/>
Oceani latera terrae juxta quantitatem horizontis
cingunt, in duo illam dividunt. Cujus superiorem inhabitamus
partem, antipodes nostri inferiorem; nullus
tamen nostrum ad illos, neque illorum ad nos
pervenire potest. Ex parte enim septentrionis frigus
et refluxiones transitum perhibent, ex parte vero
orientis et occidentis solae refluxiones. Similiter alia
habitabilis in duo dividitur: superius quorum obtinent
nostri anthei, et antipodes illorum inferius.
Sunt ergo in duabus habitabilibus quatuor habitationes,
quarum habitatores alii cum aliis in quibusdam
temporibus conveniunt, in quibusdam differunt:
nos enim et nostri antipodes simul habemus aestatem
et hiemem, et alia anni tempora; sed quando habemus
diem, et illi noctem, et e converso. Si enim ex
propinquitate solis est aestas, ex remotione hiems, ex
mediocri distantia ver et autumnus. Signa vero nobis
aequaliter et illis distant, quippe terram servantia naturalem
locum obeuntia, in quocunque signo sit sol,
<pb n="1168B"/>
aequaliter nobis erit et illis, idque efficiet. Merito ergo
habemus simul anni diversitates, non tamen simul
diem et noctem. Cum enim ex splendore solis sit
dies, ex umbra terrae nox, umbra vero semper est in
parte splendori solis opposita, cum in inferiori parte
terrae est splendor diei, in superiori umbra; et cum
in superiori est splendor, in inferiori est umbra.
Nulla est ergo hora qua in aliqua parte terrae non sit
<pb n="1168C"/>
dies, et in aliqua nox. Sed quare si nos et ipsi simul
habeamus aestatem simul hiemem, sed quando nos
diem, et ipsi noctem. In aestate vero dies nobis sunt
longissimi, breves autem noctes, habebunt ergo ipsi
sua aestate dies breves et noctes longas, quod contra
naturam aestatis est. Contra quod dicimus, Etsi nos
habemus diem et ipsi noctem, non tamen quam cito
habemus diem, illi noctem, imo in quodam tempore
dies est nobis et illis communis, sed alteri in vespere,
alteri in mane. Cum enim sol est nobis in ortu,
adhuc illis est in occasu; habemusque mane et illi
vespere, ut circa primam nondum eis sit nox. Similiter
in occasu postquam sol incipit nobis descendere,
et incipit illis apparere, et tunc est illis mane, et nobis
vespere. Inde est ergo quod habemus et nos et illi
dies aequales et noctes, etsi non simul. Similiter et
in hieme, sed qualiter hoc sit, animis legentium discutiendum
permittimus. Nos vero et anthei, simul
habemus splendorem, simul umbram; sed quando
sol est nobis propinquus, illis est remotus: quando
<pb n="1168D"/>
nos habemus aestatem, et illi hiemem, et e converso.
Sed hic oritur quaestio similis priori, ad quam si
quis superioribus instructus accesserit, illius solutionem
facile inveniet. Nos vero et antipodes antheorum
neque simul aestatem neque hiemem, neque diem
vel noctem habemus. Anthetici vero et sui antipodes
se habent ut nos et nostri anthei, et nostri antipodes
ut nos et sui. Et quoniam de tribus habitationibus,
et eorum habitatoribus satis docuimus, de
nostra dicere incipiamus. Nostra ergo habitatio ab
oriente ad occidentem, a meridie ad septentrionem
extenditur. Quamvis temperata dicatur, non aequaliter
tamen in omnibus suis partibus temperata est.
Pars enim torridae zonae propinquior est libra, Aethiopia
calida est et sicca; vicina frigidae, frigida est et
humida; orientalis vero, calida et humida; occidentalis
frigida et sicca; aequaliter vero distans, aequaliter
est temperata. Hujus iterum tres sunt partes
principales, Asia, Africa, Europa: et incipit Asia ab
<pb n="1169A"/>
oriente, extenditurque lateraliter usque ad septentrionem,
et usque ad torridam zonam, terminaturque
Tanai et Nilo, mediam partem habitabilis obtinens.
Europa vero et Africa duas alias obtinent. Sunt autem
termini Africae, Nilus ex parte orientis, a meridie torrida
zona, a septentrione Mediterraneum mare, ab
occidente refluxio, a septentrione frigida zona hoc
modo. </p>
<p>In hac igitur sunt montes,
in quorum summitatibus
sunt perpetuae nives,
in convallibus maximus
calor. Sed quare cum calor
sit ex sole et superioribus,
montes vero qui sunt
illi propinquiores, quam
suae convalles: quare in
superioribus illorum sunt
nives, in convallibus non? Contra hoc dicimus
<pb n="1169B"/>
quod in superioribus breviter tetigimus, quod
quamvis ex sole sit calor, qui idem est calidae naturae,
donec tamen humido, quod in sui naturam
transmutet, sed commisceat, nihil calefacere potest:
unde in praedictis montibus quia aer subtilis est
ex remotione a terra, a sole non potest accendi:
sed ex sui levitate huc et illuc impulsus, frigidus
efficitur. In convallibus vero quia aer est spissus, et
inde fertur immobilis, cito incenditur et calefit:
quod per hanc similitudinem potest probari, quia si
aer in aestate sit immobilis, accenditur, et est calidus;
sed si ventus veniat, qui illum moveat, frigidus
sentitur. Hic oritur quaestio: Si aer in superioribus
montium est ita subtilis, unde ergo spissatur
in nubes et in nives? Nos vero dicimus quod ille non
spissatur, sed fumus humidus, qui ex convallibus
ascendit, ex frigiditate superiorum spissatur in nubes,
et constringitur in nives. Haec eadem habitabilis
diversis ventis exposita, diversas contrahit qualitates.
<pb n="1169C"/>
Si enim aliqua pars ejusdem montibus oppositis
orienti, septentrioni clausa sit, et occidenti, exposita
vero meridiei, est calida et sicca: in hieme habitationi
bona, in aestate pessima; si vero ex contrario,
in hieme mala, in aestate bona: pars vero orienti exposita
et aliis clausa, est calida et humida, et inde
bona. E contrario frigida et sicca, in autumno mala,
in vere bona. Quod vero de partibus terrae dicimus,
probari potest per fenestras domus. Austrinae namque
in aestate sunt malae, in hieme bonae; septentrionales
e contrario. Inde erat quod antiqui inter limina
australia et borealia faciebant, ut in australi in hieme,
in boreali aestate discumberent. Et quoniam de hoc
elemento et partibus suis satis diximus, de herbis et
fructibus arborum consequens est ut dicamus: sed
quoniam Macer et Dioscorides satis de illis aperte
docent, de illis taceamus, unam solam quaestionem
cum sua solutione de incertis ponentes, quae talis est.
Cum alterius sit truncus, alterius surculus, causaque
<pb n="1169D"/>
crescendi de terra per radices et truncum ascendit,
quomodo transeunt in naturam surculi, rami et fructus?
Hujus talis est solutio: Ex terra fumus calidus
et humidus ascendit per poros radicis, secum aliquid
terreae naturae et aqueae substantiae trahens, causamque
vivendi, augmentandi fructusque conferens. Hic
per truncum ascendit, truncus quod suae naturae est
congruum retinet, naturalique calore illud digerens,
in medullam truncum et corticem transmutat: quod
vero ad surculum ascendit, similiter in sui naturam
digerit. Restat ergo ut de terreno animali dicamus,
quod cum omne sit mortale, quoddam tamen rationale,
quoddam irrationale. Sed quoniam irrationalia
infinita sunt, nec lectioni philosophorum multum
pertinentia, de naturis illorum, et unde quaedam ruminent,
quaedam non: quaedam mugiant, quaedam
non, dicere postponamus, et de rationali et mortali
scilicet homine, quod dignius est, disseramus: quod
ex duobus, id est, anima et corpore constat; prius
de humano corpore, quod prius cogitationi nostrae
<pb n="1170A"/>
occurrit, deinde de anima et ejus virtutibus doceamus.
Sed quoniam de compositione orimi hominis et
feminae, qualiter ex limo terrae homo factus sit, in
primo volumine docuimus, de quotidiana hominis
creatione, formatione, nativitate, aetatibus, membris,
de officiis et utilitatibus membrorum doceamus. Cum
igitur ex spermate conceptio hominis fiat, de ipso aliquid
dicamus.</p>
<p>Sperma igitur est virile semen, ex ipsa substantia
omnium membrorum compositum. Quod vero ex
substantia omnium membrorum illud sit compositum,
ex hoc apparet, quod omnia membra inde formantur,
naturaque est ut similia ex similibus nascantur. Aliud
ad hoc argumentum: quod si pater in aliquo membro
aliquam incurabilem infirmitatem obtineat, ut
chiragram vel podagram, filius in eodem membro
eamdem obtinebit infirmitatem: et quia de spermate
fecimus mentionem, quod in matrice recipitur pro
tempore conveniente coitui, et de matrice parum dicamus.
<pb n="1170B"/>
A decimo quarto anno tempus coitus incipit.
Sed quare cum ex calore et humore sperma causam
contrahat, pueritia vero calida sit et humida, quare
in ea coitus non contingat. Cui dicimus quod in illa
aetate stricti sunt pori meatus, huic ad hoc deservientes,
unde sperma exire non potest: in aliis vero
aperti sunt, et apti coitui. In senectute vero et senio
coitus vix contingit propter frigiditatem. Post comestionem
vero ante somnum, molestum est, et minuitur
hoc opus. Minuitur enim calor naturalis, qui cibum
debet digerere: post somnum vero, quia cibus
digestus est in sanguinem, tempus illius est. Quae
vero complexio huic operi conveniat, secunda particula
quaeratur.</p>
<p>Matrix vero est cista seminis susceptrix, intus villosa,
ut melius semen recipiat, septem obtinens cellulas,
humana figura ut moneta impressa sunt. Inde
est quod septem nec unquam plures mulier uno lecto
parere potest. Et quia ex matrice aliquando causa
<pb n="1170C"/>
sterilitatis contingit, de illa aliquid dicamus. Causa
ergo sterilitatis est nimia siccitas, nimia humiditas,
nimius calor, nimium frigus. Cum enim sperma ex
temperata, id est ex sanguine constat, ut inde aliquid
sit consimile, requirit. Aliquando nimia pinguedo est
causa quare nihil concipiatur, ex ea enim omnes folliculi
obtruduntur, ne semen intrare possit. Unde
Virgilius dicit in tempore coitus equas macie esse
extenuandas, deinde subjungit Physicam, ne pinguior
usus sulcos oblimet inhaerentes. Iterum frequentia
coitus ejusdem rei causa est. Delinitur enim matrix
intus ad modumque marmoris juncti, nihil potest retinere.
Si vero in muliere nulla sit causa sterilitatis,
veniatque sperma geniturae conveniens in matricem,
clauditur statim matrix, ita ut dicat Hippocrates
quod nec etiam acus posset jungi, facta est conceptio.
Ideo conveniens geniturae diximus, quia si minus sit
frigidum, vel calidum, vel siccum, vel humidum,
non est aptum geniturae. Sed quaeritur si solum
sperma sit utile si non muliebri ac geniturae sufficiat.
<pb n="1170D"/>
Dicunt quidam illud solum sufficere, cujus rei haec
est probatio, quod saepe homo aliquis cum aliqua
nolente concumbit, eaque flente aliquando gignit, ubi
nullum semen mulieris potest esse. Non est enim
sine voluntate seminis emissio. Nos vero dicimus
etiam muliebre in conceptione esse, quod per infirmitatem
quam puer contrahit in simili membro a
matre probari potest. Quod vero dicunt aliqua nolente
puerum concipi, dicimus quod si in principio
displicet, in fine tamen ex carnis concupiscentialis
fragilitate placet. Sed quia facta conceptione menstruum
cessare solet, unde contingat, et quare tunc
cesset, edisseramus. Cum mulier omnis calidissima
naturaliter sit, frigidior frigidissimo viro, cibum non
bene potest digerere, remanent superfluitates quae
per singulos menses purgantur, menstruumque inde
vocatur: conceptione vero facta geminatur calor ex
fetu. Unde melius cibus digeritur, nec tantae superfluitates
oriuntur. Iterum quia ex sanguine matris
<pb n="1171A"/>
nutritur fetus, non indiget purgatione. Inde est quod
caetera animalia ex quo nata sunt gradiuntur, homo
non graditur, quia ex sanguine menstruato in utero
nutritur. Sed unde mulieres post conceptionem ferventiores
sunt libidine, bruta vero animalia ab ea
cessant. Unde cum mulieres sunt frigidiores viris,
luxuriosiores tamen illis sunt. Unde post coitum leprosi
mulier non laedatur, antecedens vero vir leprosus
efficiatur, dicere proposuimus, ne corda religiosorum
si forte hoc opus nostrum in manus acceperint,
diu loquendo de tali re offendamus, omittimus. Spermate
igitur in matrice locato, oreque clauso, ejusdem
si in dextera parte maneat, quia hepar est in dextera
parte matrici vicinum, meliori et calido sanguine nutritur
fetus, masculusque efficitur; si autem in sinistra,
quae a fonte caloris est remota, id est ab
epate, est femina. Si vero non bene in sinistra, sed
aliquantulum versus dexteram mulier, est virilis. Cum
igitur in una praedictarum trium partium semen est
<pb n="1171B"/>
locatum, incipit virtus digestiva operari, quae calefaciendo
a calore matris illud spissat, sed ex siccitate
folliculum intra se continentem conceptum creat, ne
aliquae superfluitates illi se commiscentes illum corrumpant.
Hic folliculus cum puero crescit et oritur.
Septimo die conceptus, ut refert Macrobius, guttae
sanguinis in superficie folliculi incipiunt apparere,
tertia septimana ad ipsum conceptionis humorem demergunt,
quarta in quadam liquida soliditate, velut
inter carnem et sanguinem, coagulatur; quinta si
puer septimo mense nasci debeat, sin autem in nona
septimana incipit virtus formativa, cujus est officium
humanam figuram conferre: hanc sequitur virtus assimilativa,
cujus est officium, quod frigidum et siccum
est, in frigida et sicca membra mutare, ut sunt
ossa; quod frigidum et humidum in phlegmatica, ut
est pulmo; quod est calidum et siccum, in cholerica,
ut cor; quod calidum et humidum in sanguinea, ut
est hepar. Deinde sequitur virtus concavativa: hujus
<pb n="1171C"/>
est manus concavare, nares perforare, etc. Formatis
vero membris, assimilatis et concavatis, incipit fumus
humidus per venas et arterias discurrere, motumque
et vitam conferre. Hic motus septuagesimo die a conceptu
incipit, si puer septimo mense nasci debeat: si
in nono, nonagesimo. Sed quia omnia quae temporaliter
vivunt, indigent cibo aliquo, sequitur ultimo pascuativa,
quae usque ad mortem extenditur. Sed quaeritur
quomodo puer in utero pascatur. Dicimus quod
quidam nervi qui in umbilico sunt, matrici conjunguntur,
per quos puro sanguine ab hepate matris descendente
nutritur puer, et crescit. Unde quia digestum
recipit, non indiget egestione superfluitatis. Has
praedictas virtutes sequitur nativitas, cujus duo termini
sunt septimus mensis et nonus. Quaeritur cur
ante septimum mensem puer natus vivere non potest,
et cur in septimo mense natus vivat, in octavo non.
Dicunt inde physici quod ante septimum mensem non
est in puero tantus motus, quod si nasceretur, vivere
posset. In septimo est motus vitae sufficiens, unde
<pb n="1171D"/>
puer se movens, si debiles nervos, quibus matrici
conjungitur habeat, frangens illos nascitur vitae idoneus.
In octavo mense motu septimi debilitatus, si
nascitur, vivere non potest, donec refectus, et in parte
noni incipit moveri, rumpensque nervos idoneos vitae
nascitur: et quia in calido et humido nutritus est, nascens
et ad dissimile prodiens, contrarietatem sentit,
vocemque ululationis emittit, et ideo prima hominis vox
est doloris. A nativitate vero usque ad septimum annum
est infantia, quia in quadam parte illius fari non potest;
in altera vero, si loquitur, imperfecte loquitur. In
hac aetate sensum habere potest, rationem tamen atque
intellectum, non. De sensu igitur aliquid dicamus. De
ratione vero atque intellectu qualiter in tali aetate
habere non possunt, quia sunt de virtutibus, deinde
loquendo de anima ostendemus; et quia ex animali
virtute, quam praecedit naturalis et spiritalis sensus,
habet principium, de istis virtutibus, a naturali, quae
prior est, inchoando, aliquid praelibemus. Cum igitur
<pb n="1172A"/>
homo ex quatuor constet elementis, ex calore et humiditate,
contingit fumum humidum nasci et calidum,
qui diffusus per membra, movens illa, trinam
digestionem operatur, virtusque naturalis vocatur.
Et quia de tribus digestionibus facta est mentio, inquiramus
quid sit et ubi sit, et qualiter fiat digestio.
Digestio igitur est alicujus rei per ebullitionem facta
mutatio. Prima vero digestio fit in stomacho, secunda
in hepate, tertia in omnibus membris. Ergo de prima
primum dicamus. Cum humanum corpus incremento
indigeat in quadam aetate, in omni vero restauratione,
quippe interiori et exteriore calore vel frigore devastantibus,
necesse fuit cibum et potum, ex quibus
esset nutritio et incrementum, subintrare. Sed quia
cibus grossus est, necesse fuit ut, priusquam intraret
stomachum, tenuis et delicatus redderetur. Ad hoc
enim dentes parati sunt, nati ex phlegmate per gingivas
descendente, ex frigiditate spissato et durato,
ut cibum conterant. Lingua vero ut ad modum manus
<pb n="1172B"/>
molendinarii illum vertat, et sub dentes reducat;
quae ad hoc spongiosa est, ut cibi succum recipiens
saporem discernat. Fit ergo mola quadam istius comminutionis
comparatio: cibus vero sic praeparatus
cum potu per aesophagum in stomachum, per portam
cujus amplius est os, motus descendit, ibique decoquitur,
et in speciem ptisanae transmutatur, et haec
est prima digestio. De stomacho vero utrum sit calidae
naturae, est quaestio. Aiunt quidam: Oportet
quod calidae sit naturae, aliter enim cibum non posset
concoquere; cum ergo cibum coquat et transmutet,
calidus est. Nos vero dicimus stomachum frigidum
esse naturaliter, calidum accidentaliter. Est
enim nervosae naturae, ut quando nimis solito homo
comedat, extendatur; quando minus, contrahatur.
Iterum necesse fuit, quod esset nervosae naturae, ne,
cum aliquid durum nec commasticatum reciperet,
laederetur. Cum igitur omne nervosum frigidae sit
naturae, ergo et stomachus; sed ut melius cibum retineat,
et idonee decoquatur, intus est villosus; quamvis
<pb n="1172C"/>
tamen naturaliter sit frigidus, ex accidente tamen
calefit, suppositus est enim hepati, ita quod fere totus
ab eo includitur. Ex dextera vero parte ejusdem est
fel, ex sinistra cor, quae calida sunt et sicca, et inde
fit calidus stomachus, ut igne supposito coquitur
cibus. Si ergo proprie velimus loqui, in stomacho,
non a stomacho, cibum dicamus coqui. Cibus igitur
sic in modum ptisanae mutatus per inferius foramen,
quod porta dicitur, exiens intrat duodecimum intestium,
sic dictum, quod quantitatem duodecim digitorum,
quales sunt digiti ejusdem, in uno quoque obtinet.
Relicto vero in eo quod ejus naturae vel nutriturae
est conveniens, transit in aliud, quod jejunum
dicitur, quod nihil inde retinet. Huic jejuno venae
quaedam ab hepate venientes, sese conjungunt, per
quas quod liquidius est transit in infima hepatis, meseriacae,
quia succum mittunt dictae; quod vero feculentum
est in longitudinem, id est, in secessum
descendit, et primae superfluitates digestionis. Illud
<pb n="1172D"/>
vero liquidum quod in infima hepatis transit, calore
ejusdem digeritur: quod quia in eo calidum et siccum
est, transit in choleram, et per quasdam venas
ad cistam fellis transmittitur, et haec est sedes cholerae.
Inde quaedam pars ad confortandam vim appetitivam
in stomachum transit. Quod vero frigidum et
siccum est in melancholiam transit, et ad splenem
sedem melancholiae descendit; sed quaedam pars ad
stomachum ascendit, ad vim retentivam confortandam.
Quod frigidum et humidum in phlegma mutatur,
et ad pulmonem sedem phlegmatis transit, quadam
parte expulsiva vi in stomachum transmissa;
quod vero calidum et humidum in sanguinem versum
remanet in hepate, quae sedes est sanguinis.
In hepate ergo quatuor gignuntur humores proprias
sedes habitantes. Cholera fel, melancholia splenem,
sanguis hepar, phlegma pulmonem; quamvis dicant
quidam phlegma propriam sedem non habere, sed
cum sanguine, ut melius possit per membra discurrere,
<pb n="1173A"/>
remanere, et haec est secunda digestio. Quod
ibi superfluum est, per ilim venam, quae spleni adjacet,
ad renes descendit; quod ibi liquidum est, ad
sui nutrimentum retinentes, reliquum per uritides
poros ad vesicam transmittunt. Idem per virile
membrum exiens, urina dicitur, et haec est superfluitas
secundae digestionis; sed quia pueri habent
poros uritides strictos, quod ibi spissum est, in lapideam
transit substantiam. In aliis vero aetatibus quia
pori aperti sunt, non generatur ibi lapis, sed circa
renes. Ergo pueris nascitur lapis in collo vesicae,
senibus circa renes. Sanguine vero praedicto modo
in hepate generato, per venas ad omnia transit membra,
calore quorum digestus, in eorum similitudinem
transit; superfluitas vero partim per sudorem
exit, alia vero pars ad hepar revertitur, ibi decocta
cum urina exit descendens, sedimenque vocatur; sed
si in fundo sit urinae, dicitur hypostasis; si in medio,
encortim; si in summo, nephile. Sed quid significat,
<pb n="1173B"/>
et in diversis locis existens, quid quando est continuum,
quando divulsum, quid ex substantia et calore,
dicere non est nostrum. Si quis vero hoc scire
desiderat, Galenum, de urinis, legat. Hujus iterum
naturalis virtutis est augmentum conferre, quod
contingit ex humore et calore. Quod enim aliquando
ascendit, est caloris; quod vero spissatur, humoris.
Sed dicent: Si ex calido et humido est incrementum,
unde cholerici et melancholici, quorum alteri
frigidi sunt et sicci, et alteri calidi et sicci, tantum
crescunt? Nos vero dicimus nullum esse hominem
qui calidus non sit et humidus, sed tamen quidam
plus, quidam minus. Verbi gratia, homo naturaliter
est calidus et humidus, et in quatuor qualitates temperatus;
sed quia corrumpitur natura, contingit
illas in aliquo intendi et remitti; si vero in aliquo
intendatur calor, et remittatur humiditas, dicitur
cholericus, id est, calidus et siccus, non tamen est
sine humiditate. Si vero in aliquo intensus sit humor,
et remissus calor, dicitur phlegmaticus; si
<pb n="1173C"/>
autem intensa sit siccitas, remissus calor, dicitur
melancholicus; si vero aequaliter insunt, dicitur
sanguineus. Sunt ergo omnes naturaliter calidi et
humidi, sed propter diversas qualitates intensas et
remissas, incipiunt inter se, et nomen contrarii remisse.
In omni ergo complexione potest homo crescere,
plus tamen in una, minus in alia; in quadam
in longum, in quadam in latum. Cholerici namque
graciles et longi sunt: longi ex calore, cujus est
ascendere, graciles ex siccitate. Sanguinei vero longi
propter calorem, pingues propter humiditatem;
phlegmatici vero propter frigiditatem parvi, propter
humiditatem pingues. Melancholici vero propter frigiditatem
parvi, propter siccitatem graciles. Saepe
tamen naturales proprietates ex accidente variantur.
Nam cholerici et melancholici ex otio vel comestione
sunt pingues, sanguinei et phlegmatici ex abstinentia
et labore graciles. Quod vero sanguinei et phlegmatici,
etc., praeter naturam breves sunt, ex parvitate
<pb n="1173D"/>
matricis vel spermatis contingit. Haec naturalis
virtus habet quaedam principalia membra, quaedam
deservientia et adjuvantia, quaedam alterum, quaedam
neutrum. Sed quia hoc a physico, in Isagogis,
satis dictum est, illo postposito, ad somnum, qui ad
naturalem virtutem pertinet, transeamus.</p>
<p>Somnus est quies animalium virtutum, cum intentione
naturalium. Contingit autem sic. Fumo humido
ad superiora ascendente implentur nervi, quibus
animalis virtus solet descendere. Desinit ergo animal
videre, audire, etc., donec naturali calore illo desiccato,
naturalis spiritus incipiat descendere, et ad
aliquid sensum animalis excitari. Somnia vero ex
reliquiis cogitationum, ex cibo, et potu, et tempore,
ex complexione, ex jacendi qualitate, habent existere,
et haec nihil significant. Alia ex ministerio
angelorum, alia ex mundi causa et libertate animae,
quorum omnium prolationes in promptu habemus.
Sed quoniam hoc nostro proposito multum non attinet,
<pb n="1174A"/>
ad finem voluminis tendimus, illo praetermisso,
ad splenis virtutem transeamus. Praedictus igitur
fumus per diversa foramina transeundo, subtilior ad
cor veniens, attrahendum aera illud dilatat, ut interior
calor temperetur; ad expellendas vero superfluitates,
idem constringit, et tunc dicitur spiritalis
virtus, cui arteriae deserviunt. Sed ad animalem virtutem
veniamus. Praedictus ergo fumus per nervos
ascendens, colando efficitur ita subtilis, quod perveniens
ad cerebrum spiritus dicitur; descendens per
diversa instrumenta, diversas animales virtutes operatur,
ut ostendemus. Quaeque a cerebro prodeunt,
de ipso ante dicamus; deinde qualiter sensus inde
prodeant, et quoniam in capite continetur, de illo
exordiamur.</p>
<p>Caput est quaedam sphaerica substantia, quae in
duobus digitis ante et retro est expressa. Rotunda,
ut melius in ea cerebrum moveatur, et ne superfluitates
in angulis sibi remanentes illud corrumpant.
<pb n="1174B"/>
Ante et retro expressa per nervos inde procedentes,
quorum priores sensus operantur, posteriores vero
motum corporis voluntarium. In ejus exteriori parte
ex cranunculis pelliculae adhaerent capilli, et ex fumo
ascendente, et per poros exeunte nati. Fumus etenim
ille exiens ex frigiditate sicci aeris constringitur, et
in corpulentam substantiam transit. Alio vero fumo
exeunte impellitur sursum, et sic crescunt capilli.
Sed quia naturale est ponderum descendere, curvantur
et descendunt. Unde quia nulli aetati desunt superfluitates,
neque alicui capillorum deest incrementum,
neque unguium, quia ex superfluitatibus cordis,
per digitorum summitates exeuntibus, a frigiditate
durati fiunt. Sed pili barbae et pectoris cuidam aetati
desunt, barbae vero femineo sexui. Cum enim barba
ex calore habeat existere in homine, propter geminum
calorem cordis et testiculorum potest esse. In
muliere vero propter frigiditatem esse non potest,
nisi sit aliqua praeter naturam calida. Eadem ratione
non est barba in spadonibus. In pueritia vero esse
<pb n="1174C"/>
non potest propter strictitatem pororum; et quoniam
ex fumo ascendente fiunt capilli, juxta complexiones
uniuscujusque diversi contrahuntur colores. De quibus
quia in physica satis dicitur, ad caetera transeamus.
Sub cranio duae sunt pelliculae mineae dictae,
quarum prior cerebro durior est, duraque mater dicitur.
Quae propinquior vero cerebro, ne laedat ipsum,
tenuior est, diciturque pia mater. Sub istis est cerebrum,
cujus talis a Constantino dicitur definitio: Cerebrum
est liquida et alba substantia, sine sanguine.
De quo quaeritur an sit frigidum an calidum. Dicimus
quod naturaliter est frigidum, ne continuo motu desiccetur.
Hujus in capite tres sunt cellulae: in prora,
in medio, in puppe. Prima vero cellula est calida et
sicca, diciturque phantastica, id est, visualis, quia
in ea est vis videndi et intelligendi. Haec calida et
sicca est, ut formas rerum et colores attrahat. Media
vero dicitur logistica, id est, rationalis, quia in ea
est vis discernendi. Quod enim phantastica attrahit,
<pb n="1174D"/>
ad hanc transit, ibique anima discernit, estque calida
et humida, ut melius discernendo proprietatibus rerum
se conformet. Tertia vero memorialis dicitur,
quia in ea est vis retinendi memoriam. Quod enim
in logistica cella discretum est, transit ad memorialem
per quoddam foramen, quod claudit quidam
panniculus, donec aperiatur, quando aliquid tradere
memoriae vel ad memoriam volumus reducere. Ista
est frigida et sicca, ut melius retineat, frigidi enim
et sicci est constringere. Sed dicent: Quomodo hoc
unquam potuit probari? Dicimus: Per vulnera in illis
partibus accepta. Cum enim aliquis esset bonae memoriae,
rationis et intelligentiae, viderunt physici
quod accepto vulnere in aliqua illarum cellularum,
vim illius amittebat, vires aliarum retinens. Unde
Solinus, in Polyhistoriis, narrat de quodam qui, accepto
vulnere in occipitio, ad tantam devenit ignorantiam,
quod nesciebat se habuisse nomen. Ergo
merito antiqui dixerunt in capite sedem esse sapientiae.
<pb n="1175A"/>
In capite enim habent sedem quae faciunt hominem
sapientem, scilicet, intellectus, ratio, memoria.
Ab hoc cerebro prodeunt nervi ad oculos, per quos
animalis spiritus exiens visum operatur, ut ostendimus.
Sed prius de substantia oculorum aliquid dicamus.
Oculus igitur est quaedam orbiculata et clara
substantia, sed in superficie aliquantulum plana, ex
tribus humoribus et septem tunicis constans. Orbiculata
est, ut huc et illic verti possit. In superficie
plana, ut melius formas rerum in se possit recipere.
Lucens, ex humoribus constans, ut a visuali spiritu
possit penetrari. Ex tunicis septem, ut superfluitates
expellat, ne illum laedant. Sed si quis nomen humorum
et tunicarum dispositiones scire desiderat, Galenum
legat. Duos vero oculos constituit natura, ut
si unus laederetur, alter remaneret. Deinde de visu
dicamus. Cum igitur animalis spiritus, per nervos a
cerebro prodeuntes, et ad oculos usque pervenerit,
exiens si aliquem exteriorem splendorem, vel solis,
<pb n="1175B"/>
vel alterius, receperit, usque ad obstaculum dirigitur,
quod offendens per ipsum se diffundit, formisque illius
et coloribus informatur per oculos, et per phantasticam
cellam ad logisticam cellam transit, visusque
efficitur. Inde est quod visu figuras et colores
rerum discernimus. Stoici tamen dicunt visualem
spiritum usque ad rem non pervenire, sed oculum
figuras rerum in se recipere, ad quas perveniens ille
radius, similiterque informatus, visum operatur.
Sunt alii qui dicunt neque illum usque ad obstaculum
pervenire, neque oculo informari, sed medium aera
inter videntem et obstaculum, formis et coloribus
informari, ad quem radius perveniens, informatusque
revertens, visum operatur. Nobis vero illa placet
sententia, quod visualis spiritus usque ad rem perveniat.
Cujus rei haec est probatio, quod ex visu lippientis
alicujus saepe eamdem contrahimus infirmitatem.
Et unde hoc, nisi quod visuali spiritu ad corruptum
oculum perveniente corrumpitur, revertensque
<pb n="1175C"/>
oculos corrumpit? Ejusdem rei probatio est,
quod sic contingit: Cum homines sint contrariarum
complexionum, alii enim sunt frigidi, alii calidi, alii
humidi, alii sicci, visualis spiritus ab aliquo exiens,
qualitates illius secum trahens, diffusus per faciem
alterius complexionis contrariae, illum corrumpit.
Contraria namque contrariis laeduntur. Inde est quod
vetulae lingentes faciem, et expuentes, illo curantur,
quod enim est ibi nocivum expuunt. Ut igitur visus efficiatur,
tria sunt necessaria: interior radius, exterior
splendor, obstaculum rei. His igitur concurrentibus
est visus; aliquo autem istorum deficiente, deficit.
Visus autem species sint tres: detuitio, contuitio,
intuitio. Et est intuitio quando aliquid videmus in eo
occurrente simulacro; sed ostendentes qualiter visus
fiat, de ea satis diximus. Contuitio est quando aliquid
videmus, in cujus superficie aliquod occurrit
simulacrum. Detuitio est quando non in superficie,
sed in profundo apparet, ut in aqua; diciturque detuitio,
quasi deorsum tuitio. Restat ergo de intuitione
<pb n="1175D"/>
et de tuitione dicere, quarum quia eadem est
causa, de intuitione disputemus, ut quod de ea ostenderimus,
de tuitione intelligatur. Cum igitur visualis
spiritus ad aliquid videndum dirigitur, ex labilitate
huc et illuc impellitur, informatusque formis circumstantium,
si ad aliquid obscurum pervenerit, ex sui
subtilitate videri non potest. Si autem ad aliquod
radiosum, ex splendore illius apparet. Aristoteles
vero dixit nullum ibi apparere simulacrum, sed hominem
se et posteriora videre tali modo: Cum praedictus
spiritus aliquod radiosum offendat, radiis illius
elisus repercutitur, reversusque ad faciem videntis,
ipsum et posteriora percipit. Sed quia mediante
speculo hoc contingit, videtur hoc in speculo
apparere. Sunt qui dicunt aera inter hominem et
speculum diversis formis insignitum et coloribus,
unde si aliquid opponatur, splendidum appareat, sive
contrario, non. Contingit autem sic auditus: Cum aer
naturalibus instrumentis percussus formam vocis acceperit,
<pb n="1176A"/>
exiens, primam partem aeris quam reperit,
simili informat forma, et illa aliam, donec ad aures
perveniatur ad modum tympani sicci et concavi; cui
resonanti excitatur ille spiritus animalis, descendensque
ad aures per quosdam nervos, informat se
simili forma, sicque informatus ad logisticam cellam
revertens, auditum operatur. Similiter alii sensus
fiunt eodem animali spiritu ad illorum instrumenta,
per nervos a cerebro descendente. His itaque perceptis,
de anima et ejus virtutibus tempus est disserere.</p>
<p>Anima est quidam spiritus conjunctus corpori,
idoneitatem discernendi et intelligendi conferens.
Quod enim ex anima sit discernere et intelligere, sic
probatur: quod crescente cura corporis, oriuntur
illae virtutes; decrescente illa et crescente cura animae,
crescunt illae. Si enim ex natura corporis essent,
crescente cura corporis crescerent. Augmentata namque
cura, augmentatur effectus. Iterum cum omnis
<pb n="1176B"/>
creatura corporea vel spiritus sit, conveniens fuit ut
homo ex corpore et spiritu constaret, ut cum utroque
aliquam affinitatem haberet. Habet enim cum corporibus
vita carentibus, commune existere, cum herbis
et arboribus vivere, cum brutis animalibus sentire,
cum spiritibus discernere. Inde est quod in
divina pagina dicitur homo omnis creatura. Cum
ergo ex corpore et anima constet homo, dominante
tamen anima, in qua quippe similis est Creatori, inconveniens
esset si hominis corpus suas haberet
actiones, anima vero non. Sed dicet aliquis: Quomodo
discernam quae actiones in homine debeant judicari
animae, quae corpori? Dicimus quod illae actiones,
quae sunt communes homini cum bruto animali, vel
corporibus vita carentibus, etsi illas in homine anima
operetur, non debent dici animae, sed corporis; quae
vero inveniuntur in homine, et in nullo alio corpore
esse possunt, animae sunt. Discernere ergo et intelligere,
animae est; sentire vero, et similia, corporis.
Sed dicet aliquis: Si actiones animae non sunt, debentne
<pb n="1176C"/>
dici vel virtutes vel vitia animae, et quare
propter illa damnatur vel remuneratur anima? Nos
vero dicimus: Etsi illius non sunt actiones, ejus possunt
esse vitia. Cum enim ad hoc sit homini anima
data ut illicitos motus corporis corrigat, ignorantia
vel negligentia ejus contingit. Sicut ergo discipulus
vel servus negligentia doctoris vel domini peccet,
magister et dominus extra culpam non est; sic nec
anima illis contingentibus non est extra culpam, etsi
illius actiones non sint. Cum igitur homo ex anima
et corpore constet, quaeritur an sit apposita corpori,
an concreta, an commixta, an conjuncta. Uni quippe
istorum insunt, quae insunt in alicujus compositione.
Apposita non est, quia tunc extra corpus anima esset,
nec aequaliter illud moveret. Omne enim appositum
extra illud est cui est appositum, et majores
vires habet in proximo, ut ignis alicui appositus.
Concreta non est: concretum est id quod ex sua
substantia transit in alterius substantiam, ut aqua per
<pb n="1176D"/>
ebullitionem in salem. Cum ergo anima non transeat
in corporis substantiam, sed semper spiritus sit,
concreta illi non est. Commixta non est illi; nullum
enim commixtorum esse suum retinet, non sunt ergo
commixta corpus et anima. Ergo sunt conjuncta,
sed ita quod tota anima in omnibus corporis partibus
est esse suum retinens, tota et integra. Hic subjicient:
Si in omnibus partibus tota est, abscissa
una parte corporis, ablata est tota anima a corpore.
Nos vero dicimus animam non esse in aliqua parte
corporis, nisi dum est conjuncta corpori idoneo vitae.
Separata igitur a corporis parte, remanet anima in
aliis partibus in quibus ante tota erat. Iterum quaeritur
an anima et corpus sint ex eodem, an ex alio.
Nos vero dicimus nullam esse illius causam, praeter
solum Creatorem, qui omnibus dat esse. Unde
Plato, omnium philosophorum doctissimus, dicit
Deum creatorem stellis a se creatis et spiritibus causam
formandi hominem injecisse, ipsum vero animam
<pb n="1177A"/>
fecisse et illi tradidisse: quia ministerio spirituum,
et effectu stellarum humana corpora existunt
et crescunt, sed sola voluntate Creatoris anima existit.
Iterum quaeritur an anima humana ante existat
quam corpus, et quando illi conjungatur. Dicimus
illam non ante existere, quod probari potest ratione
et auctoritate. Si enim ante esset, vel in miseria vel
in beatitudine esset, nullo praecedente merito. Auctoritate
beati Augustini hoc probatur, qui dicit: Quotidie
creat Deus novas animas, tempus vero conjunctionis
illius cum corpore a nullo definitur. Nobis
tamen post operationem formativae et concavativae
virtutis videtur: tunc non naturalis virtus per umbram
potest discurrere, sine qua vita non potest esse,
nec anima in corpore. Hujus autem diversae sunt
potentiae; intelligentia, ratio, memoria. Et est intelligentia
vis animae qua percipit homo corporalia cum
certa ratione, quare ita sit; ratio vero est quaedam
vis animae, qua percipit homo quid sit res, et in quo
<pb n="1177B"/>
conveniat cum aliis, et in quo differat; memoria vero
est vis, qua firme retinet homo ante cognita. Sed
quaeritur, cum istae sint proprietates animae, quare
infans, in quo est anima, non discernit, etc. Ad hoc
dicimus quod anima hominis a Creatore habens principium,
ex quo est perfecta in suo genere, sciret
quae ab homine sciri possunt, nisi gravitas carnis
esset, quod per primum hominem qui ante corruptionem
humanitatis, ex quo fuit, perfectam habuit
scientiam humanam, probari potest. Sed modo corrupta
humanitate, ex quo conjungitur corrupto,
corrumpitur: nec proprietates suas potest exercere,
donec usus experientia, vel alicujus doctrina excitata,
incipit discernere, velut cum aliquis subtili acie
oculorum, tenebroso carceri deputatur, videre tamen
non potest nisi assuescat tenebris, vel lumen accendatur.
Unde Virgilius:
<l>. . . Quantum nos noxia corpora tardant.</l> 
In prima vero aetate nec praecessit usus experientia,
<pb n="1177C"/>
nec est tempus doctrinae conveniens. Cum enim illa
aetas calida sit et humida tantum, statim cibum digerit
et appetit: unde frequenti influxione indiget
et effluxione, spissusque fumus generatur, qui ascendens
cerebrum, in quo est vis discernendi et intelligendi,
turbat. Hanc aetatem sequitur juventus, quae
est calida et sicca. Desiccatus est enim ille naturalis
humor, quem contrahit homo ex matris utero. Unde
non ita spissus fumus generatur, neque cerebrum ita
turbatur, estque aetas conveniens ad discendum, et
maxime, si lampas diligentis doctrinae accendatur.
Sequitur senectus frigida et sicca. Exstinctus est enim
ille naturalis calor, unde in hac aetate viget memoria,
sed vires corporis deficiunt, ex siccitate enim et
frigiditate, cujus est constringere, est memoria. Ex
calore, cujus est impetum facere, vires corporis eo
deficiente deficiunt; hanc sequitur senium, frigidum
et humidum. Exstincto enim naturali calore, crescit
frigidum phlegma; unde in illa aetate deficit memoria,
<pb n="1177D"/>
fiuntque homines pueriles: est enim a phlegmate
vis expulsiva. Hanc sequitur animae et corporis
<pb n="1178A"/>
dissolutio. Non enim exstincto naturali calore diu
potest vivere homo. Et quia de homine satis diximus,
cujus est doceri dicamus, quales ut doceant quaerendi
sint, quales ut doceantur, qualis complexio
conveniens sit doctrinae, in qua aetate sint incipienda,
et quando finienda, quis sit ordo discendi. Talis
igitur ut doceat quaerendus est, qui neque causa
laudis, nec spe temporalis indumenti, sed solo amore
sapere doceat. Si enim propriam laudem diligit,
nunquam discipulum ad sui perfectionem venire volet.
Subtrahit enim doctrinam, ne in eo quod plus
diligit aequetur vel superetur. Si iterum temporalis
commodi spe inductus doceat, non curabit quid dicat,
dum nimium extorqueat. Saepe enim placent
nugae magis quam utilia. Sed si amore scientiae ad
docendum accesserit, nec propter invidiam doctrinam
subtrahet: nec ut aliquid extorqueat, veritatem
cognitam fugiet; nec si deficiat multitudo sociorum,
deficiet, sed ad instructionem sui et aliorum vigil et
<pb n="1178B"/>
diligens fiet. Ut doceatur ergo, talis diligendus est,
qui non sit doctrinae strepens, nec superbus, ne
videatur aliquid esse, cum nihil sit; qui magistrum
ut patrem diligat, vel etiam plus patre. A quo enim
majora et digniora accipimus, magis diligere debemus.
A patre enim rudes esse coepimus, a magistro
vero esse sapientes, quod majus est et dignius. Plus
ergo diligendi sunt boni doctores quam parentes,
nec tamen est justum quod magis diligantur doctores,
sed utile ut scientiae illius verba nobis placeant,
quia in eo quem non diligimus saepe etiam nobis
bona displicent, illaque fugimus dum studemus non
imitari illos quos non diligimus. Quamvis enim sanguinea
complexio habilis sit ad doctrinam, quippe
in omnibus temperata, tamen in omni aliquis perfectus
esse potest, etsi cum labore; quia, ut narrat
Pamphilus: Labor improbus omnia vincit. Principium
vero doctrinae ab adolescentia est conveniens,
quia, ut ait Plato: Aetas hominis similis est cerae,
quae si nimis mollis sit, nec figuram recipit; nec
<pb n="1178C"/>
retinet similiter, si sit dura: ergo nec nimis tenera,
nec nimis dura, conveniens est doctrinae. Terminus
doctrinae est mors. Unde quidam sapiens, cum ab eo
sic quaereretur: Ubi est terminus discendi? respondet:
Ubi et vitae. Quidam philosophus cum nonagenarius
moreretur, et quaesitus a quodam discipulo
suo si de morte doleret? sic interroganti respondet:
Quia nunc incipiebat discere. Ordo vero discendi
talis est, ut quia per eloquentiam omnis fit doctrina,
prius instruantur in eloquentia. Cujus tres sunt
partes: recte scribere et recte scripta pronuntiare,
probare id quod est probandum, quod docet dialectica;
ornare verba et sententias, quod tradit rhetorica.
Initiandi ergo sumus in grammatica, deinde in
dialectica, postea in rhetorica. Quibus instructi ut
armis, ad studium philosophiae debemus accedere.
Cujus hic est ordo, ut prius in quadruvio et in ipso
prius in arithmetica, secundo in musica, tertio in
geometria, quarto in astronomia, deinde in divina
<pb n="1178D"/>
pagina, quippe ut per cognitionem creaturae, ad cognitionem
Creatoris perveniamus.

</p>
      </div1>
</body>
  </text>
</TEI>