<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
        schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
 <titleStmt>
<title>De philosophia</title>
 <author ref="http://viaf.org/viaf/29521941">Guilelmus de Conchis<date>1080-1154</date></author>
</titleStmt>
 
 <editor>OCR by Ph. Roelli; expect some mistakes; currently no images included; the critical apparatus contains mistakes and some notes are missing.</editor>
 
 <editionStmt>
              <edition>critical edition, apparatus encoded</edition>
              <editor>herausgegeben, übersetzt und kommentiert von Gregor Maurach</editor>
         </editionStmt>
    <publicationStmt>
 <pubPlace>Pretoria</pubPlace>
 <publisher>University of South Africa</publisher>
 <date>1970</date>
 </publicationStmt>
<seriesStmt>
 <title>Auctores scientiarum varii</title>
 <idno>GuiCon.DePhilo</idno>
 </seriesStmt>
 <notesStmt>
 <note></note>
 </notesStmt>
<sourceDesc>
<p></p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
   <encodingDesc>
     <projectDesc>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <hi>Corpus Corporum</hi> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2013</projectDesc>
     <editorialDecl>
       <normalization>Classical Latin orthography</normalization>
          </editorialDecl>
      </encodingDesc>
 	  <profileDesc>
		<creation>
 		<date></date>
  		</creation>
  	  <langUsage>
  		<language ident="lat">latin</language>
  	  </langUsage>
  	  <textClass>
  		<keywords>
 		 <list>
 		  <item></item>
		  <item></item>
	  	 </list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='genre'>
  		 <list>
   			<item></item>
  		</list>
  		</keywords>
  		<keywords scheme='period'>
 		 <list>
   			<item></item>
  		 </list>
  		</keywords>
 	   </textClass>
 	</profileDesc>
 </teiHeader>
<text>
 <body>	

<div1 n="1"><head>LIBER PRIMUS</head>
<div2 id="prol."><head>PROLOGUS</head>
<pb n="16"/><p><milestone n="1" unit="chapter"/>Quoniam, ut ait Tullius <app>Tullius : de invent. 1,1</app>  in prologo Rhetoricorum, eloquentia sine <app>sine eloquentia etsi parum ‹pro dest› Mon 1, alii deteriores
alio modo conati strueturam sententiae faciliorem reddere</app> sapientia nocet, sapientia vero sine eloquentia etsi
parum, tamen aliquid, cum eloquentia autem maxime
prodest, errant qui postposita proficiente et non <app>non solum hoc agentes Vat 2, Col, alii eiusdem gentis</app> nocente
adhaerent nocenti et non proficienti. Id namque agere est Mercurii <app>Mercurii  cf. Martian. Capell. lib. 1,23 sqq.</app> et Philologiae coniugium tanta cura Virtutis et
Apollinis quaesitum, omni conventu deorum approbatum
solvere; id etiam est gladium semper acuere, sed numquam
in proelio percutere. Multos tamen nomen magistri sibi
usurpantes non solum hoc agere, sed etiam aliis sic: esse
agendum iurantes cognoscimus.</p>
<p><milestone n="2" unit="chapter"/>Nihil quippe de philosophia scientes, <app>de philosophia scientes: de philosophia cognoscentes Vind 1, 2, 3, Vat 1</app>  aliquid se nescire
confiteri erubescentes, suae imperitiae solacium quaerentes
ea quae nesciunt nullius utilitatis esse minus cautis
praedicant. Sed quia, ut ait Terentius, "non est mirum si
meretrix mulier <app>mulier meretrix (Ter. Andr. 755 mulier meretrix) Mon 2, Erl 1, Col, Par 3, Vind 3 Guilelmum
e Terentio corrigentes</app> impudenter agit," impudentia illorum
postposita, de philosophia aliquid dicere proposuimus, ut
diligentibus ipsam pro posse nostro proficiamus, non
diligentes vero ad diligentiam excitemus.</p>
<p><milestone n="3" unit="chapter"/>Incipientes igitur a prima causa rerum usque ad hominem
continuabimus tractatum, de ipso homine multa dicentes,
illud ante principium dictionis petentes, ut si aliquid in hoc
opere imperfectum <app>imperfectum inveniatur : imperfectum videatur Par 3, Vind 1, 2, 3</app> inveniatur, humanae imperfectioni
deputetur nec ideo quod in eo utile erit, vituperetur. Neque

<pb n="17"/>

enim propter unum male dictum bona vituperanda sicut
neque propter unum bene dictum mala laudanda.
Quandoque enim vigilat Thersites et dormit Ulixes: "Et longo
fas est operi subrepere somnum". <app>subrepere
somnum : subrepere vel surrepere Par 1, 3, Erl 1, Erf 1, Vind 3; subripere (surrip.)
cett. exceptis eis qui Guilelmum e Horatio correxerunt veluti Mon 9, Vind 2
scribentes obrepere, cf. Hor. art. poet. 360°</app> De philosophia igitur
tractare incipientes, quid sit philosophia dicamus.</p></div2>

<div2 n="1"><head>I QUID SIT PHILOSOPHIA</head>
<p><milestone n="4" unit="chapter"/>Philosophia est eorum quae sunt et non videntur, et eorum
quae sunt et videntur vera comprehensio.
Sunt et esse non videntur incorporalia, sensus enim extra
subiectam materiam nihil potest.
Sunt et esse videntur corporalia, seu divinum seu
caducum habeant corpus. Corpora namque subiacent sensui.
Cum igitur in cognitione utrorumque <app>utrorumque constet philosophia Vat 2, Col alii illius gentis</app> sit philosophia, de
utrisque disseramus inchoantes ab eis quae sunt et non
videntur. Sunt autem haec creator, anima mundi, daemones,
animae hominum.</p>
<p><milestone n="5" unit="chapter"/>Sed quoniam creator omnibus prior est (omnia enim ab ipso
habent existere et ipse a nullo), ab ipso incipiamus. Sed quia
dicunt sancti in hac vita non posse deum <app>deum perfecte cognoscere Mon l2, Vind 3, Erl 1, Erf 1, Tur, Col, Par 3, a(u</app> perfecte cognosci,
quid sit perfecte aliquid cognoscere ostendamus, ut
innotescat, quare creator in hac vita perfecte cognosci non
possit. undecim <app>undecim 
cf. Boeth., P L 164, 159 sqq.</app> sunt quae inquiruntur circa unamquamque rem:
an sit, quid sit, quantum sit, ad quid sit, quale sit, quid agat,
quid in ipsum agatur, ubi sit, qualiter in loco situm sit,
quando sit, quid habeat. Perfecte ergo aliquid cognoscere est
ista undecim de illo scire. Sed quamvis sciamus deum esse,
quid sit, perfecte non comprehendimus; quantitas vero
eiusdem, qui omnia implet, angustias nostri pectoris excedit;
relationi illius explicandae humana sapientia deficit;
qualitates illius non comprehendit; actionibus eius
enarrandis infinitae linguae non sufficiunt; quid in ipsum
agatur, non potentia agentis, sed permissio <app>permissio est volentis Vind 1, 2, 3; permissio volentis
omisso est Mon 91; permissione volentis Par 1, Tur, Mon 2, 92; permissione est
volentis cett., menda coorta ex -ssio e</app> est volentis; ubi

<pb n="18"/>

sit, qui supra omnia, infra omnia totus et integer; qualiter in
loco sit, qui localis non Est <app>Est ergo sapientia qua Mon 1, 2, 9, Par 1, Tur, alii; Est igitur sap. qua Vat 2, Erl 1,
alii</app> ; de tempore vero illius, qui ante
omne tempus est; quid habeat, qui omnia palmo continet,
nullus perfecte explicare potest. Nec ergo <app>ergo casu non est factus: abundat ergo sed traditur in optimis codicibus
(Mon 1, 9, Tur, Erl 1, Erf 1, Par 1, Vind 1, 2, 3); igitur casu non est factus Mon 2</app> illum omnino
ignoramus, quem esse scimus, nec perfecte cognoscimus, de
quo praedicta ignoramus. </p></div2>

<div2 n="2"><head>II QUIBUS RATIONIBUS PROBETUR QUOD DEUS SIT</head>
<p><milestone n="6" unit="chapter"/>Et quoniam diximus in hac vita sciri deum esse, rationes
quibus etiam incredulis hoc possit probari aperiamus, scil.
per mundi creationem et cot\idianam dispositionem.</p>
<p>Cum enim mundus ex contrariis factus sit elementis
(calidis, frigidis, humidis, siccis), vel natura operante vel
casu vel aliquo artifice <app>pro artifex — deus ergo exhibent Vat 2, Col, Stuttg aliique huius gentis necnon Par 1
haec: artifex vero ille vel homo vel angelus vel deus fuit. Ante vero mundus factus est
quam homo, angelus vero cum mundo. Ergo solus deus mundum creavit. Per
cotidianam, etc.</app> in compositione mundi illa coniuncta
sunt. Sed proprium est naturae semper contrarium fugere et
simile appetere, non ergo natura contraria elementa
coniunxit.</p>
<p>Casu vero coniuncta non sunt. Si enim casus mundum
operatus esset, quare domum vel aliquid tale quod levius est,
non faceret? Iterum: si operatus esset casus mundum,
aliquae causae praecessissent mundum, quarum concursus
operaretur <app>concursus operaretur illum Par 3 solus; concursus operaretur casum cett.</app> illum. Est enim casus inopinatus eventus <app>post vel ante eventus addunt complures rerum, interdum rei, e.g. Mon 9, Vind 3, Vat
1, Par 3</app>  ex
causis confluentibus. Cum ergo nihil praeter creatorem
praecessit mundum, ergo casu non est factus; igitur aliquo
artifice. Artifex vero ille homo non fuit, ante enim mundus
est factus quam homo. Deus ergo.</p>
<p><milestone n="7" unit="chapter"/>Per cotidianam vero dispositionem idem sic: probatur: ea
quae disponuntur, sapienter disponuntur; ergo aliqua sapientia <app>sapientia autem illa vel humana vel angelica vel divina, et porro conferre non
potest. Angelica vero sapientia quomodo angelos disponeret? Divina ergo, etc. Vat 2,
Col, Par 1 quando providit, qualiter res crearet et creatas disponeret. Et quia ante saecula hoc providit, ante saecula sapientiam,
g 8 vocabula illa Mon 2, 9, Tur, Erl 1, Erf 1, Vind 3, alii</app> ; nihil enim sine sapientia sapienter disponitur. Est

<pb n="19"/>

ergo sapientia, qua omnia disponuntur. Sapientia autem illa
vel humana est vel divina. Humana vero non est, quae res
facit vivere et loqui. Etsi namque humana sapientia formam
hominis vel alterius animalis operatur, motum illi <app>illi coaeternum esse Mon 2, 9, Vat 2, Col, Par 3</app> et vitam
conferre non potest. Divina ergo sapientia est, quae hoc agit. sed <app>sed quia est difficile Mon 1, 2, 9, Vind 1, 2, 3; sed quia difficile est Erf 1; quia difficile sit
Vat 1, Tur, Par 5; sit vel est om. Vat 2, Par 1, Erl 1 alii, id. quod certe elegantius est</app> omnis sapientia alicuius est sapientia. Est ergo, cuius est
illa sapientia, nec idem est homo. Deus ergo.</p>
<p>Sic per cotidianam dispositionem pervenitur ad divinam
sapientiam, per sapientiam ad divinam substantiam. Unde
divina sapientia dicitur signaculum et imago divinitatis.</p>
<p><milestone n="8" unit="chapter"/>In hac divinitate omnium conditrice et omnia gubernante
dixerunt philosophi inesse potentiam operandi, sapientiam,
voluntatem. Si enim non potuit et nescivit, quomodo tam
pulcra fecit? Si iterum fecit et noluit, vel ignorans vel coactus
hoc fecit. Sed quid ignoraret, qui etiam novit hominum
cogitationes? Quis iterum cogeret illum, qui omnia potest? Est
ergo in divinitate potentia, sapientia, voluntas, quas sancti
tres personas vocant vocabula illis a vulgari propter
affinitatem quandam transferentes, vocantes potentiam
patrem, sapientiam filium, voluntatem spiritum sanctum.</p></div2>

<div2 n="3"><head>III DE TRIBUS PERSONIS</head>
<p><milestone n="9" unit="chapter"/>Potentia dicitur pater, quia omnia creat et paterno affectu
disponit. Sapientia vero dicitur filius a patre ante saecula
genitus et tamen illi coaeternus, quia ut filius temporaliter
est a patre, ita sapientia aeternaliter et consubstantialiter a
potentia.</p>
<p>Sed quia diximus filium gigni a patre et tamen coaeternum
illi esse, de illa genitura aliquid dicamus, illud <app>illud quod invenitur: res. 53, 8</app> ante orantes,
ne illud quod invenitur "Generationem eius quis enarrabit?"
putetur nobis officere; illud enim dictum est non quia
impossibile sit, sed quia difficile.</p>
<p>Pater ergo genuit filium, i.e. divina potentia sapientiam,

<pb n="20"/>

i.e. filium, genuit; et hoc ex se, non <app>non esset bonus ‹et creare volens› Vat 2, Col</app> ex alio, quia neque
alicuius doctrina neque usus experientia, sed ex propria
natura hoc scire habuit. Ex quo <app>ex quo — ex eo Vat 1 solus; ex quo — ex quo cett.</app>  autem fuit <app>fuit ita potens scripsi, fuit et potens codd. praeter Par 3 qui fuit potens et sapiens ita
quod exhibet</app> (si fas est dicere:
de aeterno), ex eo hoc scivit, nec fuit quin ista sciret. Si ergo
aeternus est, et sapientia eius aeterna est. Sic igitur pater
genuit filium coaeternum sibi et consubstantialem.</p>
<p><milestone n="10" unit="chapter"/>Voluntas vero divina dicitur spiritus sanctus. Est autem proprie <app>proprie spiritus halitus Mon 1, 2, 9, Par 1, Erf 1, Vind 2, Par 3 alii; proprie spiritus
anhelitus Mon l2, Vind 3, Erl 1, Vat 2, Col alii</app> spiritus halitus, sed quia in spiritu et anhelitu saepe
hominis voluntas perpenditur (aliter enim spirat laetus,
aliter iratus), divinam voluntatem translative <app>translative dixerunt Vat 2, Col alii illius gentis</app> vocaverunt
spiritum, sed antonomasice sanctum.</p>
<p>Spiritus iste a patre et filio procedit, quia voluntas divina
et bonitas inde, quod ita potens est et sapiens deus, effectu
ostenditur. nihil <app>nihil enim aliud est: est
alii alio loco, e.g. nihil enim est aliud Mon 1, Vind 2, 3 alii, etc.; est om. Tur</app> enim aliud est spiritum sanctum a patre et
filio procedere quam <app>quam tamen operata est: tamen om. Mon 2,9, Tur, Vind 3, Vat 1, alii, sed cf. sent.
sequ.</app> divinam voluntatem ex potentia et
sapientia usque ad creationem rerum et gubernationem
extendere.</p>
<p><milestone n="11" unit="chapter"/>Haec bonitas et voluntas patri coaeterna est et filio. Non
enim fuit ita potens et sapiens, quod non esset bonus, quia
idem est deo et esse et bonum esse. Et ante tempora voluit
quod fecit, nulla enim in eo est mutabilitas. Coaeterna est
ergo praedictis voluntas et bonitas.</p>
<p>Sed haec personarum trinitas est essentiae unitas. Una
enim substantia est potentia divina <app>textum immutaverunt Vat 2, Col sic: Una enim substantia est potentia divina,</app> et sapientia et bonitas.</p>
<p>Quae trinitas quamvis in omnibus cooperetur (numquam
enim potentia divina aliquid agit sine sapientia et voluntate,
nec sapientia sine potentia et voluntate, nec voluntas sine
potentia et sapientia), tamen quaedam opera referuntur
potentiae et sic: patri, quaedam sapientiae et inde filio,
quaedam voluntati et ideo <app>‹ideo› divinam voluntatem Vat 2, alii
huius gentis sapientia et bonitas; quae trinitas quamvis in omnibus cooperetur, numquam quippe
aliquid agit potenter et non sapienter et benigne, nec sapienter et non potenter vel
benigne, nec benigne et non sapienter vel potenter, tamen quaedam, etc.</app>  spiritui saneto.</p>
<p><milestone n="12" unit="chapter"/>Attribuitur potentiae, i.e. patri, filii missio, quam tamen
operata est sapientia et voluntas. Attribuitur sapientiae, i.e.
filio, incarnatio, quam tamen operata est potentia et

<pb n="21"/>

voluntas; et merito sapientiae ascribitur, cum enim tam
potens esset, quod de potestate diaboli humanuni genus sola
voluntate eripere posset, maluit tamen divinitatem
coniungere humanitati, ut qui deum et hominem
reconciliaret, in se quod hominis est et dei haberet. Si enim
tantum deus esset, numquam diabolus in eum manus
iniceret. Quippe quomodo servus in filium potentis domini
cognitum manum mitteret? Unde scriptum <app>scriptum  cf. 1 Cor. 2,8</app> est: "Si
cognovissent, numquam filium dei crucifixissent". Si iterum
tantum homo esset, quomodo captivus captivum liberaret?
" Omnes <app>Omnes enim:
cf. Rom. 3,23</app> enim peccaverunt et egent gratia dei". Redemptor
ergo noster deus fuit et homo et adhuc est, ut ex divinitate salvare <app>salvare posset : posset om. Vind 2</app> posset et ex humanitate latere <app>latere diabolo posset: diabolum
Vind 3, alii; latere diabolum non posset Erl 1; lateret diabolum Vat 2, alii eiusdem
gentis</app> diabolo posset, ut cum
praeter ius et fas innocentem invaderet, potestatem sibi
commissam iuste amitteret.</p>
<p>Voluntati vero et bonitati divinae remissio peccatorum
attribuitur, quia ex voluntate et gratia condonat, quod ex
potentia et sapientia quam cito factum est punire posset. Sed <app>Sed quia dum loquimur: Sed dum dum loquimur Mon 1; quia om. praeter
Mon 1 illum Mon 2, 9, Vat 1, Vind 2 quoque, alii</app> quia, dum loquimur de divinitate, angustias nostrae
scientiae transgressi sumus, tacentes interim de ea ad
reliqua transeamus, illud orantes ne, si aliquid quod
scriptum non sit alibi, hic inveniatur, haeresis <app>haeresis iudicetur: haeresis putetur
Vind 2, Par 1, 3 alii</app> iudicetur; non
enim quia scriptum non est, haeresis est, sed si contra fidem
est.</p>
<p>In partitione superiori de eis quae sunt et non videntur
primum posuimus creatorem, deinde animam mundi. Finito
ergo tractatu de creatore de anima mundi aliquid dicamus.</p></div2>

<div2 n="4"><head>IV DE ANIMA MUNDI</head>
<p><milestone n="13" unit="chapter"/>Anima ergo mundi secundum quosdam spiritus sanctus est.
<app>Vat 2, Col e Glosa p. 144 haec huc intulerunt : naturalis vigor.</app> 
Tertii dicunt animam mundi esse quandam incorpoream substantiam, quae tota est in singulis corporibus,
quamvis propter quorundam corporum tarditatem non idem in omnibus operatur. Quod volens significare Virgilius ait: "Quantum non noxia corpora tardant". <app>In homine
ergo, etc., in Vat 2 minutioribus litteris spatio breviori inscriptum </app> </p>

<pb n="22"/>

<p>Divina enim voluntate et bonitate (quae spiritus sanctus est,
ut praediximus) omnia vivunt quae in mundo vivunt. Alii
dicunt animam mundi esse naturalem vigorem rebus <app>rebus ‹a deo› insitum Vat 2, Col, Par 3 </app> 
insitum, quo quaedam vivunt tantum, quaedam vivunt et
sentiunt, quaedam vivunt et sentiunt et discernunt; nec est
aliquid quod vivat et sentiat et discernat, in quo non sit ille
naturalis vigor. <app>ille naturalis vigor non sit Mon 9, Erl 1, alii</app> In homine ergo est illa et propria anima.</p>
<p>Si aliquis concludat: "Ergo in homine sunt duae animae",
dicimus "Non", quia non dicimus animam mundi esse
animam, sicut <app>sicut nec caput
mundi esse caput : sicut non dicimus caput mundi esse caput Mon 9, Erl 1, Vat 2, Col
expolientes; sicut nec ‹Romam› caput mundi caput omisso esse Vind 1,2; lectiones
commiscuit Mon 6 : sicut non dicimus Romam caput mundi esse caput</app> nec caput mundi esse caput. — Hanc dicit
Plato esse excogitatam ex dividua et individua substantia, ex
eadem natura et diversa. cuius <app>cuius haec
est diffinitio Vat 2, Vind 2, alii; cuius diffin. talis est Mon 9, Laur. Ashburnh. 995</app> expositionem si quis quaerat,
in glossulis nostris super Platonem inveniet.</p>
<p>Tertium genus de eis quae sunt et non videntur diximus
daemones esse; de quibus tractare incipientes dicamus, quot
illorum sint ordines et quare vocati sint daemones.</p></div2>

<div2 n="5"><head>V DE DAEMONIBUS</head>
<p><milestone n="14" unit="chapter"/>Tres igitur daemonum ordines voluit Plato esse, a superiori
usque ad imum nihil sine rationali creatura esse affirmans.</p>
<p>Dicit enim in firmamento esse quoddam rationale animal
quod ita diffinit: animal rationale, immortale, caeleste,
impatibile (stellas videlicet in firmamento, de quibus in loco
suo dicemus, sunt enim de eis quae sunt et videntur).
Deinde dixit esse in aethere quoddam genus invisibilis
animalis, i.e. a firmamento usque ad lunam, primum in
ordine daemonum, quod ita diffinitur: animal rationale,
immortale, impatibile, aethereum, cuius dicit esse officium

<pb n="23"/>

soli divinae contemplationi vacare et <app>et aliquos generat: ut aliquos generet Vind 1,2, Mon 9; ut et aliquos generet Mon 2;
et ut aliquos generet Par 1; et aliquos generet Mon 1: duplex lectio iam in archetypo
fuisse videtur</app> de eius contemplatione
delectari.</p>
<p>In inferiori vero loco, scil. circa superiorem partem aeris,
vicinam lunae,<app>vicinam lunae: Erf 1 Col; vicini lunae Tur, Vat 1,2 Par 1, Vind 2; ‹vel›
vicinae lunae Mon 1, 2, Erl 1; vicinum lunae Mon 9, Vind 3; non est aer totus vicinus
lunae, ergo vicinum falsum necnon vicini ,genit. femin. vicinae de nullo verbo pendet,
vicinae assimilationis simillimum; vel illud duplicem indicaret lectionem</app> dicit aliud esse genus, cuius est haec
diffinitio: animal aereum, rationale, immortale, patibile,
diligentiam hominibus impertiens, cuius est secundum
eundem officium deferre preces hominum deo et voluntatem
dei hominibus vel per somnia vel per signa vel per intimam
aspirationem vel vocalem admonitionem, quod <app>quod corpora sint Mon 2, 9, Vind 3, Erl 1, alii</app> dicitur
patibile, quia cum diligat bonos, congaudet illorum
prosperitati, compatitur adversitati.</p>
<p><milestone n="15" unit="chapter"/>Tertius ordo est in hac humecta parte aeris, quod ita
diffinitur: animal humectum, rationale, immortale, patibile,
cuius est officium humanitati invidere, ex invidia insidiari,
quia unde descendit per superbiam, ascendit humanitas per
humilitatem. Et est ita luxuriosum, quod aliquando
commiscet se mulieribus et aliquos generat. Unde incubi
dicuntur daemones, qui sic: concumbunt. Qui differunt ab
aliis daemonibus in hoc, quod duo primi ordines dicuntur
calodaemones, i.e. bonum scientes, calos enim est bonum,
daemon sciens<app>daemon sciens: Calcid. p. 132 et 174 Wasz.</app>; isti vero dicuntur cacodaemones, i.e. malum
scientes, cacos enim malum est, ne abhorreas <app>invenitur talis quoque constructio : malum est nec abhorreas ..., unde dicitur (e.g. Mon 1), sed sic intelligas
quae tradunt plurimi: isti vero dicuntur cacodaemones, et haec differentia exeogitata
est, ne abhorreas nominis similitudinem, etc. unde dicitur malus angelus. Inferiorem,
etc. Mon 1, Par 1, Erf 1, Vat 1; unde malus angelus et bonus. Inferiorem Vat 2, Col;
unde dicitur bonus et malus angelus Mon 2, Vind 3; unde bonus et malus angelus. Inferiorem Par 3, Mon 9, Erl 1, alii </app> nomen <app>nomen nominis
communitatem Vat 2, Col alii optime interpretantes 57, 557 A</app> , quod
isti et illi dicuntur daemones quasi scientes, cum isti et illi
angeli dicantur, unde dicitur bonus angelus et malus.
Inferiorem partem mundi, i.e. terram, habitat animal
rationale, mortale, i.e. homo, de quo in loco suo dicemus.</p></div2>

<div2 n="6"><head>VI UTRUM CORPORA SINT VEL SPIRITUS</head>
<p><milestone n="16" unit="chapter"/>De praedictis daemonibus quaeritur, utrum corpora
habeant, cum animalia sint et omne animal dicatur corpus,

<pb n="24"/>

an sint spiritus ut ait propheta: <app>propheta: Ps. 103, 4 </app> "Qui facit angelos suos
spiritus". Inde dicunt quidam quod corpora sunt, sed ita
subtilia, quod sensu percipi non possunt. Unde respectu
nostrorum corporum, quae spissa et grossa sunt, spiritus
dicuntur, quemadmodum aer, quamvis corpus sit, propter
subtilitatem vocatur spiritus. Et hoc confirmant auctoritate
beati Gregorii, qui in Moralibus de angelis loquens ait:
"Comparatione quidem nostrorum corporum spiritus sunt,
sed comparatione illius summi et incircumscripti spiritus
corpora sunt dicenda". Hoc iterum probant auctoritate beati Augustini <app>Augustini  P L 40,260</app> , qui in Enchiridion quoddam tale ponit capitulum:
"Qualia corpora angeli habeant".</p>
<p><milestone n="17" unit="chapter"/>Alii dicunt illos non esse corpora, sed spiritus. Sed quia
ubique non sunt et de loco ad locum moventur, comparatione
summi spiritus, qui ubique totus et integer est, a beato
Gregorio corpora dicti sunt. Nec inde sequitur, quod sint
corpora, sicut est illud "Sapientia huius mundi stultitia est
apud deum": non quia deus sapientiam huius mundi
stultitiam reputet, sed quia ad comparationem divinae
sapientiae stultitia est. Nec tamen ideo sequitur, quod sit
stultitia. De illo capitulo beati Augustini "Qualia corpora
habeant angeli" dicunt beatum Augustinum loqui ibi de
corporibus, quae assumunt, quando hominibus apparent,
utrum vera sint corpora an non, nec tamen ideo dicit ea esse
corpora.</p>
<p><milestone n="18" unit="chapter"/>Nos vero plus illorum sententiae accedimus, qui dicunt esse
spiritus. Nec videatur alicui inconveniens, quod Plato dicit
duo genera esse calodaemonum, cum divina scriptura dicat
novem esse ordines angelorum. Plato enim divisit ea
secundum loca, sed divina pagina iuxta officia. In duobus
ergo illis generibus continentur novem ordines et e converso.</p>
<p>Post tractatum de creatore et anima mundi et
daemonibus, restat tractare de anima hominis; sed quia de

<pb n="25"/>

homine locuturi sumus, usque ad illum locum loqui de eius
anima differamus, ut sit unus et continuus de homine
tractatus.</p></div2>

<div2 n="7"><head>VII DE ELEMENTIS</head>
<p><milestone n="19" unit="chapter"/>Hactenus de illis quae sunt et non videntur nostra disseruit
oratio; nunc ad ea quae sunt et videntur stilus convertatur.</p>
<p>Sed antequam initium dicendi faciamus, petimus, ut si
loquentes de visibilibus, aliquid probabile et non
necessarium dicamus, vel necessarium et non probabile, non
inde vituperemur: ut philosophi enim necessarium, etsi non
probabile ponimus, ut physici vero probabile, etsi non
necessarium adiungimus. Sed illud videatur, si aliqui
probabilius inter modernos inde tractaverunt. Tractaturi
igitur de eis quae sunt et videntur, quia illa corpora sunt et
omnia corpora ex <app>quattuor illius
partes vel quinque zonae Vat 1, 2, Col, Erf 1, Vind 1, 2, 3; utrum hi codices vel
quadrantes sustulerint an ceteri vel quadrantes e Glosa 129 huc transtulerint,
incertum / constare humores Vat 2, Mon 9, Erl 1, Erf 1,
alii, occurrunt et aliae positiones illius quattuor, res parum certa</app> elementis <app>ex elementis quattuor </app> constant, ab elementis sumatur
exordium, et ostendamus, quid sit elementum, quare <app>quare quattuor sunt: sint Mon 2,9, Vind 2, alii ; sunt non solum variatio stilistica, sed
factum certissimum exprimit</app> IV
sunt elementa nec pauciora, quod fuit chaos elementorum et
qualiter solutum.</p>
<p><milestone n="20" unit="chapter"/>Elementum ergo, ut ait Constantinus <app>Constantinus  vide adnot. 34</app> in Pantegni, est simpla
et minima <app>minima quantitate. Nec ergo elementum. Similiter, etc. omissis
intercedentibus Par 3; minima quantitate non est terra Erl 1, Mon 6</app> pars alicuius corporis — simpla ad qualitatem,
minima ad quantitatem; cuius expositio talis est: elementum
est pars simpla, i.e. cuius non sunt contrariae qualitates. Sed
quia hoc <app>hoc totum videntur corruptum hic et in Glosa p. 128;
nonnulli praebent hae, nonnulli videtur, sed etiam in his nullum auxilium; sensus est
fort. : sed quia homo et cetera animaiia</app> totum videntur habere ossa et similia, ut removeat
illa, addit "minima", i.e. quae ita est pars alicuius, quod nihil <app>nihil pars illarum est Mon 9, Vind 3, Erl 1,
Erf 1, Tur, alii</app> est pars eiusdem. Unde litterae per simile dicuntur

<pb n="26"/>

elementa, quia ita sunt partes syllabae, quod nihil est pars
illarum. Voluit autem iste Constantinus ex IUI elementis
constare humores, ex humoribus partes<app>ex humoribus partes
omiomiras, i. consimiles, ut est caro et ossa, ex omiomiris organicas Vat 2, Col</app> <app>ex humoribus
‹spissatis› partes Vat 2, Col, Par 3 aliique huius gentis, interpretatio optima</app> tam omiomiras, i.e.
consimiles ut est caro <app>caro et ossa Vat 2, Col, Vind 3 alii, sed cf. introduct. § 16</app> ossa, quam organicas, i.e. officiales ut
manus pedes et similia, ex utrisque vero partibus humanum
corpus constare. Ergo secundum eum nullum ex his IUI,
quae videntur et a quibusdam elementa reputata sunt,
elementum est, videl. neque terra nec aqua nec aer nec ignis,
nullum quippe eorum est simplum qualitate, minimum
quantitate. Etenim in terra aliquid est calidi, aliquid frigidi,
aliquid sicci, aliquid humidi. Quod quia patens est lippis et
tonsoribus, <app>lippis
et tonsoribus (cf. Hor. sat. 1, 7, 3) : cuilibet Vat 1, 2, Col, Vind decentius, Glosa 129
exhibet patens solum</app>  probationem illius praetermittamus, neque enim
aperte vera neque aperte falsa probanda sunt, sed de quibus
aliqua dubitatio est. Non est ergo simpla qualitate, minima
quantitate, cum ex tam magnis partibus constet: quantae
sunt IIII illius partes vel V zonae! Nec ergo elementum est.
Similiter de aqua et aere et igne probari potest.</p>
<p><milestone n="21" unit="chapter"/>Elementa ergo sunt simplae et minimae particulae, quibus
haec IIII constant, quae videmus. Quae elementa numquam
videntur, sed ratione divisionis intelliguntur. Dividitur enim,
ut figuraliter dicatur, humanum corpus in organica, scil. in
manus etc., organica vero in omiomira, i.e. consimilia, videl.
in particulas carnis et ossis etc., omiomira autem in
humores, melancoliam etc., humores in elementa, i.e. in
simplas et minimas particulas. Cuius divisionis pars actu,
pars sola ratione et cogitatione fieri potest, corpus enim
humanum in membra, membra in omiomira actus dividere
potest, sed omiomira in humores, humores in elementa solus
intellectus dividit, quia — ut ait Boethius in commentario
super Porphyrium — "vis est intellectus coniuncta
disiungere, disiuneta coniungere". <app>Boethius - PL 63, 282, 13 sqq.</app> </p>
<p><milestone n="22" unit="chapter"/>Sed quaerat aliquis: 'Ubi sunt elementa?' Nos vero dicimus:
'In compositione humani corporis et aliorum sicut littera est
in compositione syllabae, etsi non per se'. Sed sunt quidam
qui ut rustici nesciunt aliquid esse nisi sensu possint illud
comprehendere, quia animalis homo non pereipit quae
spiritus sunt, cum sapienti plus sint inquirenda insensibilia
quam sensibilia. 

<pb n="27"/>

cum <app>cum fine cf. Glosamp. 130</app> ergo illae simplae et minimae particulae elementa
sunt, quae est frigida et sicca, terra est; quae frigida et
humida, aqua est; quae calida et humida, aer est; quae
calida et sicca, ignis est. Cum igitur haec IIII quae videntur
ex illis composita<app>ex illis composita sint Vat 1,2, Col, Vind 3, Erl 1</app> sunt, illud in quo dominantur particulae
frigidae et siccae, nomine illius elementi dicitur terra; in quo
frigidae et humidae, aqua; in quo calidae et siccae, ignis. Si
ergo illis digna velimus imponere nomina, particulas
praedictas dicamus 'elementa', ista IIII quae videntur
'elementata'.</p>
<p><milestone n="23" unit="chapter"/>Sunt quidam, qui neque Constantini scripta neque alterius
physici umquam legerunt, ex superbia ab aliquo discere
dedignantes, ex arrogantia quae nesciunt confingentes, ne
nihil dicere videantur, dicunt elementa esse proprietates
istorum quae videntur, calorem scil., siccitatem, frigiditatem
et humorem. Sed istis Physicam velut in partem praedae
detrahentibus reclamat eadem ore Piatonis vocantis
elementa materias, cum nullae qualitates materia alicuius <app>materia alicuius esse possint : possunt Vat 2, alii</app>
esse possint. Est etenim materia quod accepta forma transit
in aliud. Reclamat item ore Ioannicii <app>Ioannicii : cf. adnot. 41</app> qui in Isagogis suis ait
aliud esse elementa, aliud commistiones eorum, quae sunt
calidae et siccae, et sic de aliis. Iterum reclamat ore
Macrobii <app>Macrobius : comm. Somn. Scip. 1, 6, 25 sqq., quem locum Guilelmus fort, haud ita
bene intellexit</app> qui dicit: "Cum in singulis elementis essent
diversae qualitates, talem unieuique dedit, ut in eo cui
inhaereret, et cognatam et similem reperiret, ut aqua cum
terra frigiditatem, aer cum aqua humiditatem, ignis cum
aere calorem." Vide ut dixit elementa non esse qualitates,
sed qualitates esse in elementis! Si ergo quod alicui inest,
diversum est ab eo cui inest, non sunt qualitates elementa.</p>
<p><milestone n="24" unit="chapter"/>Sunt alii qui dicunt ista quae videntur esse elementa
comprobantes hoc auetoritate Iuvenalis, <app>Juvenalis : sat. 11,14 "interea gustus elementa per omnia quaerunt" </app> qui de gulosis
loquens ait: "Gustus per omnia elementa quaerunt", in terra
scil. venationes, in aqua pisces, in aere volucres <app>volucres : aves Vat 2 alii e Glosa 130</app> . Et quia ista
sententia vera est nec auetoritati Constantini contraria,

<pb n="28"/>

qualiter cum illa stare possit, exponamus: Constantinus
igitur ut physicus de naturis corporum tractans simplices
illorum et minimas particulas elementa quasi prima
principia vocavit; philosophi vero de creatione mundi
agentes, non de naturis singulorum corporum, ista IIII quae
videntur elementa mundi dixerunt quia ex istis constat, et
ista prima creata sunt et deinde ex eis ut elementis cetera
omnia vel creata sunt vel creantur vel creabuntur, ut in
sequentibus ostendetur. Nulla ergo inter hos contrarietas.</p>
<p><milestone n="25" unit="chapter"/>Sed dicunt contra: "Nullum istorum elementum est, quia
nullum illorum est, quod ex IIII elementis factum non sit",
quod probant sic: in terra <app>terra quam aqua : aqua quam terra Mon 2, Vat 2, Col, Vind 3</app> aliquid de aqua est, quia
humiditatis aliquid inde videmus exire. In eadem aliquid est
aeris, quod probat fumus inde evaporans, <app>inde evaporans : inde evaporatus Vind 1, 2, 3</app>  et aliquid caloris,
quod tactu pereipimus. Similiter de aliis probant. Hoc idem
probant auctoritate Piatonis <app>Piatonis : cf. Calcid. p. 318 Wasz.</app> qui ait: "Cum terra transeat in
aquam et aqua in terram, quare magis dicatur terra quam
aqua?" Nos vero dicimus contra in unoquoque illorum
aliquid de aliis esse, nec tamen inde ea esse facta, quia non
substantialiter, sed accidentaliter inest. Cum enim terra porosa <app>porosa : ponderosa
praeter Mon 1, Vat 2, Col, Vind 1 , 2 , 3 fere omnes</app> sit et aquis circumdata, aliquid humoris aquae
subintrat eam et aliquid aeris. Cum vero in medio mundi sit
et ignis aequaliter ab ea ex omni parte distet, quid mirum si
aliquid inde caloris recipiat? Insunt ergo ista terrae
accidentaliter, non naturaliter neque ex eis constat. Similiter
de aliis licet probare.</p>
<p><milestone n="26" unit="chapter"/>Sed quia brevitatem in hoc opere sectamur, quid in aliis de
aliis sit et qualiter accidat eis, ingeniis aliorum inquirere dimittimus <app>dimittimus : dimittamus Vat 2, Col, Mon 9, Vind 2, 3, alii elegantius</app> . Etenim principium a magistro, sed perfectio
debet esse ab ingenio.<app>ab ingenio ‹et
a studio› Vat 2, Col; ab ingenio ‹vel a studio› Erf 1</app></p>
<p>Quod iterum dicunt Platonem quaesisse, quare magis
dicatur terra quam aqua, cum sic: dissolvatur, sic:
intelligimus illum non loqui de elemento ibi, sed de parte
elementi quae dissolvitur, numquam enim totum elementum
dissolvitur. Dicit ergo id, quod dissolvitur, non terram, sed

<pb n="29"/>

terreum i.e. partem terrae; sed <app>sed elementa mundi : sunt autem elementa mundi Vat 1,2, Col; distinguere voluit
Guilelmus inter elementa corporum (quae ultima non videntur) et elementa mundi,
quae visibilia</app> quod remanet retinens
proprietates terrae dicit terram et elementum. Sed de hoc
deo annuente vitam satis dicemus.</p></div2>

<div2 n="8"><head>VIII DE QUALITATIBUS ELEMENTORUM</head>
<p><milestone n="27" unit="chapter"/>Sunt ergo elementa corporum praedictae particulae, ut ait
Constantinus, sed elementa mundi, quae videntur. De quibus
huiusmodi tractatus habendus videtur, quare unumquodque
factum sit, quare IIII nec pauciora. Sed quia firmior est
sententia, quae auctoritate sapientis innititur, quid inde Plato <app>Plato : sumpta e Macrob. comm. 1, 6, 28 sqq.</app> senserit, ostendamus. "Divini", inquit, "decoris ratio
postulabat talem fieri mundum qui et visum pateretur et
tactum". Ac si diceret:<app>ac si diceret : cf. Thes. Ling. Lat. 2, 1082, 76 sqq.</app> "Cum deus sola bonitate, non
indigentia, mundum creare disponeret, quippe qui perfectum
bonum est, talem voluit illum fieri, qui et videretur et
tangeretur, ut homo etiam oculis in rerum creatione et
gubernatione divinam potentiam et sapientiam et bonitatem
percipiens potentiam timeret, sapientiam veneraretur,
bonitatem imitaretur".</p>
<p><milestone n="28" unit="chapter"/>Deinde subiungit: "Constabat autem nihil posse videri sine
ignis beneficio neque tangi sine solido neque solidum esse
sine terra". (Quomodo visus sine igne esse non possit nec
tangibile sine terra, loquentes de sensibus corporeis
ostendemus). Postea addit: "Idcirco iecit <app>iecit post terram iterant Mon 1, 9 (ubi alterum iecit linea
subducta deletum), Erf 1</app> deus quasi
fundamenta ignem et terram. Sed quoniam in eis sunt
contrarietates — quippe terra est corpulenta, obtusa,
immobilis, ignis acutus, subtilis, mobilis — vidit deus sine
medio ea iungi non posse et ideo inter ea medium creavit".</p></div2>

<div2 n="9"><head>IX DE CONIUNCTIONE ELEMENTORUM</head>
<p><milestone n="29" unit="chapter"/>Et quia de coniunctione illorum fecimus mentionem,
dicamus, quid sit commistio, quid coniunctio contrariorum.
Commistio ergo contrariorum est, quando ex duobus ita fit
unum, ut neutrum remaneat id quod ante fuerat, ut si

<pb n="30"/>

calidissimum frigidissimo misceatur, fit tepidum neque
calidissimo neque frigidissimo remanente. Coniunctio vero
contrariorum est, quando ex duobus ita fit unum, quod
utrumque reman et <app>et ita : sieque Vat 2, Col</app> quod ante fuerat. Sed hoc in contrariis,<app>sed hoc in contrariis : quod in contrariis Vat 2, Col, alii expolitius</app> 
habentibus agentes qualitates, sine medio esse non potest;
sunt autem agentes qualitates calor, frigiditas; sed quare,
loquentes de homine dicemus.</p>
<p><milestone n="30" unit="chapter"/><app>repugnant dissolvitque unum aliud. Oportet, etc. : repugnant et alterum ab altero Vat
2 omisso dissolvitque; repugnant et alterum dissolvetur ab altero. Oportet, etc. Col</app> Si enim unum alteri apponatur, repugnant dissolvitque unum
aliud. Oportet ergo, ut subsistant, medium esse. Quod si <app>quodsi : id si Vat 2, Col qui saepe relativa in demonstrativa et vice versa immutant</app> tale
fuerit quod plus habeat se ad unum quam ad aliud, paulatim
transibit in illud ad quod plus se habet et ita dissolvitur illa
coniunctio, ut si inter calidissimum et frigidissimum aliquid
ponatur plus habens se ad calidum quam ad frigidum <app>ad frigidum transeunte : ad humidum transeunte Mon 1,
2, Tur, Erf 1</app> 
transeunte illo in naturam calidi peribit frigidum, et
dissolvetur illa coniunctio. Sed si tale fuerit medium, quod
aequaliter habeat se ad duo extrema non plus transiens in
naturam unius quam alterius, coniunctionem illorum
observabit.</p>
<p><milestone n="31" unit="chapter"/>Volens ergo praedicta duo elementa non commisceri, sed
coniungere, ut utrumque id quod est remaneret, medium
inter illa creavit, non unum tantum, sed duo, scil. aquam et
aera. Si enim solam aquam inter ea posuisset, cum <app>cum aere humorem : cum aere humiditatem : Vat 1, 2, Col, Par 3, Mon 9 
omissis similiter — solus sufficit;  sola frigida et humida sufficit omisso aqua Erl 1;
sola frigida et humida sufficiunt Par 3, alii : vides iam, quomodo additamentum
abierit in mendam</app> plus ad
terram quam ad ignem se <app>ad ignem se habeat Par 3, Vat 1, alii</app> haberet (habet enim commune
cum terra corpulentiam, obtusitatem, cum igne
mobilitatem), coniunctio illa non duraret. Similiter, si solum
aera, habet enim commune subtilitatem et mobilitatem cum
igne, cum terra obtusitatem.</p>
<p>Sed dicet aliquis: "Etsi unum istorum non sufficeret,
potuit deus facere aliud quod sufficeret". Sed dicimus nos
non ponere terminum in divina potentia, sed dicimus, de illi§
quae sunt nullum potuisse sufficere nec iuxta naturam
rerum posse esse aliud quod sufficeret.</p>
<p><milestone n="32" unit="chapter"/>Sed quia iam ostendimus, quare unum ex istis solum non

<pb n="31"/>

sufficeret, quare aliquid aliud esse non potest, aperiamus.
Cum igitur inter aliqua duo sunt duae contrariae qualitates,
quia binarius in duo aequa potest dividi, potest esse aliquid,
quod unam proprietatem uniuscuiusque retinens in medio
sufficiat, ut cum terra et aer duas contrarias habent
qualitates (est enim terra frigida et sicca, aer calidus et
humidus) aqua habens commune cum terra frigiditatem,
cum aere humorem, inter illa sola sufficit.<app>(inter illa)
sola sufficit ; aqua sola sufficit Vind 3; sola aqua frigida et humida sufficit Mon 9</app> Similiter ignis et
aqua contrarias habent qualitates, est quippe ignis calidus et
siccus, aqua frigida et humida. Sed quia aer habet commune
cum aqua humiditatem, cum igne calorem, inter utramque
solus sufficit.</p>
<p><milestone n="33" unit="chapter"/>Si vero inter aliqua sint tres contrariae, sicut nec ternarius in
duo aequa potest dividi, sic: nec medium <app>medium quod utriusque unam accipiat : unum Par 3, Vind 1,2,3, sed unam certe se
rede habet; utriusque Mon 1 (utrasque Mon 2 et utraque Tur huc pertinet), Mon 9,
Erf 1, Par 1, 3; ab utroque Vat 2, Col, Vind 1, 2; ab utraque Vat 1, Vind 3 alii, prave;
illud ab utroque pro utriusque substitutum ut lectio evaderet facilior</app> , quod aequaliter
habeat se ad ea, potest inveniri, oportet enim quod de <app>de re cf. Glosamp. 132</app> uno
unam accipiat, de alio duas. Sic enim nec aliter in integra
potest dividi ternarius. Qualitas vero per media non
dividitur. Non ergo potest esse medium nisi partieipans una
et duabus. Iterum dicet: "Etsi secundum hanc sinzugiam
trium qualitatum unum medium esse non potuit, secundum
illam quae fit duabus qualitatibus illud habere potuerunt. Si
enim inter ignem et aquam, quae contrarias habent
qualitates, est aer <app>aer, qui gravior igne et levior aqua, merito: aer, qui quia gravior
est igne Erl 1, Mon 6, alii ; aer, qui gravior igne et levior est aqua Mon 9, cf. adnot
primam huius paragraphi </app> qui participat una unius, una alterius,
quare inter ignem et terram, quae in sinzugia duarum
qualitatum non habent omnino eas contrarias, unum
medium, quod utriusque unam accipiat, esse non potuit (est
enim ignis calidus et siccus, terra frigida et sicca)?"</p>
<p><milestone n="34" unit="chapter"/>Nos vero dicimus nec secundum hanc medium fuisse
necessarium, cum in aliquo conveniant, scil. in siccitate, nec
esse potuit. Si enim aliquid tale medium esset, quod ab
utroque aliquid acciperet, vel acciperet ab igne calorem, a
terra siccitatem et idem esset in hoc quod ignis; vel a terra
frigiditatem, ab igne siccitatem et sic: idem esset quod terra;

<pb n="32"/>

vel ab igne calorem, a terra frigiditatem (praeter haec, ut
opinor, nihil potest confingi); sed impossibile est aliquid esse
calidum et frigidum.</p>
<p>Cum enim sint IIII elementa et IIII illorum qualitates,
inde fiunt <app>fiunt: fiant Mon 1,2</app> VI complexiones, quarum IIII quidem sunt
possibiles, duae impossibiles. Sunt autem IIII possibiles:
calidum et siccum, calidum et humidum, frigidum et
humidum, frigidum et siccum; duae vero impossibiles sunt:
calidum et frigidum, humidum et siccum. Duo ergo elementa
creator in medio posuit, quia unum praedictis rationibus in
medio sufficere non potuit.</p></div2>

<div2 n="10"><head>X DE DISPOSITIONE ELEMENTORUM</head>
<p><milestone n="35" unit="chapter"/>Elementorum vero talis est dispositio, quod inferiorem locum
obtinet terra, deinde aqua, postea aer, superiorem ignis. Si
enim aliquid inferius <app>inferius terra esset, naturaliter gravis, ad illud tenderet breviter dictum pro cum
naturaliter gravis sit, quare inferius terra esset, quia naturaliter gravis est except. Mon 1,2, Tur, Erf 1 fere omnes</app> terra esset, naturaliter gravis, ad illud
tenderet (gravia enim naturaliter tendunt deorsum). Si vero
aliquid supra ignem esset, ex levitate ad illud tenderet et dissolvi <app>dissolvi ab aliis contenderet Vat 1,2, Col, Vind 3
(tenderet Vind 2)</app> ab aliis quaereret. Iuxta terram posita est aqua,
quia, cum naturaliter gravis sit, etsi non quantum terra,
secundum locum obtinere debuit. Deinde est aer qui gravior
igne et levior <app>levior terra Mon 1, 2, Vat 2, Erf 1, alii</app> aqua merito inter utrumque ponitur.</p></div2>

<div2 n="11"><head>XI DE CHAO</head>
<p>Et quoniam quid sit elementum docuimus et quot sint et
quare plura non sint et causam ordinationis<app>ordinationis significavimus Par 3, Mon 9</app> signavimus, de
chao<app>de chao quod in principio mundi fuit, die. Vat 2, Col</app>, i.e. elementorum confusione, quae fuit in principio,
dicamus communem sententiam proponentes, deinde eam
improbantes, ad ultimum nostram rationem confirmantes.</p>
<p>Dicunt omnes fere elementa in prima creatione certa loca <app>loca non obtinuisse, immo in unam massam mixta erant et levia et gravia
modo ascendebant, modo descendebant. sub iungunt, etc. Vat 2, Col ut simul illud
obscurius dictum explicaretur nota amplificationem in Vat 2, Col, Par 3: affirmas: massa illa, quae ex IIII elementis
constabat, maior erat vel minor vel aequalis elementis, quae modo sunt? Si maior
erat, non omne corporeum in IIII elementis continetur vel aliquid de ea periit. Si
minor, tunc creator post eam aliquam novam materiam creavit, ex qua elementa
augmentavit. Si aequalis, omnem locum, quem illa IIII implent, implebat. Non igitur,
quo ascenderet vel descenderet, habebat. Falsa, etc.</app> non obtinuisse, sed modo simul ascendere, modo simul

<pb n="33"/>

descendere. Subiungunt etiam rationem, quare: ut creator
videl. ostenderet, nisi <app>nisi ‹divina› bonitas Mon 2, Vind 3, Vat 1; nisi ‹sua› bonitas Vat 2, Col</app> sua potentia et sapientia et bonitas res
ordinaret, quanta rerum confusio foret. Deinde hoc
approbant auctoritate Piatonis, qui in Timaeo ait deum ex
inordinata iactatione elementa redegisse in ordinem. Nos
vero dicimus falsam esse sententiam quam proponunt, non
convenientem esse rationem quam inducunt nec bene esse
intellectam auctoritatem quam praetendunt. Prius ergo
probemus sententiam esse falsam, postea rationem non esse
convenientem, deinde auctoritatem non bene esse intellectam.</p>
<p><milestone n="36" unit="chapter"/>Die ergo, quisquis hoc affirmas: Elementa tunc erant corpora <app>corpora vel non : corp. an non Par 3, Vind 3, sed cf. Leum.-Hofm.-Szant. p. 546sq.</app> vel non? Si corpora non erant, spiritus vel proprietates
spiritus aut corporis erant. Sed neque spiritus neque liqua
proprietas materia esse potest, nec ergo elementa. Corpora
igitur erant et loca obtinebant (omne enim corpus in aliquo
loco est)? Si in loco erant, vel ubi nunc sunt vel alibi. Sed
extra elementa nullus locus est. Erant ergo elementa ubi
nunc sunt; etiam si sic: <app>etiamsi sic: non essent : etsi sic: non essent Vind 1, 2, Erf 1; non om. Mon 1 , 2 </app> non essent disposita ut nunc sunt, in
his IIII locis erant. aliquod <app>aliquod — aliquod : aliquando — aliquando Mon l2, 2, Mon 92 primo loco, altero iam prima manus
aliquando, Erl 1</app> ergo obtinebat inferiorem locum,
aliquod<app>aliqua proprietas Mon 9, Laur. Ashb. 995 et Basil., Univ. Bibl. 8° IV, 35 soli, alia proprietas cett.</app> superiorem, duo media loca. Si ergo, ut affirmas,
simul descenderent inferius, cum aliis descenderent; sed non
erat, quo descenderent. Similiter, si ascenderent superius,
cum aliis ascenderent, sed non erat, quo ascenderent. Nec
ergo simul ascendebant nec simul descendebant. Falsa est
ergo illorum sententia.</p>
<p><milestone n="37" unit="chapter"/>Inconveniens vero est ratio quam inducunt, scil. deum ad
hoc fecisse, ut ostenderet, quanta rerum confusio foret, nisi
bonitas eam ordinaret. Cui ostenderet? Angelo? Sed angelus

<pb n="34"/>

ex natura et gratia divinam voluntatem cognoscit. Homini?
Sed nondum erat homo. Et si ut homini eam ostenderet facta
esset, usque ad hominem servaretur. Sed ante creationem
hominis ordinata est. Inconveniens igitur haec est ratio.</p>
<p><milestone n="38" unit="chapter"/>Auctoritas vero Piatonis non bene ab eis intellecta est. Cum
enim dicit Plato deum ex inordinata iactatione elementa
reduxisse in ordinem, non ideo dicit, quod umquam
inordinate iactarentur. Quis enim locus <app>locus ullus : ullus om. Erl 1, Par 3 alii, sed cf. Leumann-Hofmann-Szantyr 2, p. 195,
Zusatz oc</app> ullus esset
inordinationi deo cuncta disponente? Sed quia esset, nisi <app>nisi ipse moneret ‹fugere›, fugiamus Vat 1, Vind 1, 2, 3, Mon 9</app> sic:
ut nunc sunt a deo ordinata essent (cum enim terra
naturaliter tendat deorsum ignisque sursum, nisi inferiorem
locum terra obtineret et ignis superiorem, haec semper
quaereret inferiorem, hic superiorem et sic: esset inordinata
iactatio), hanc redegit creator in ordinem conferendo terrae
locum inferiorem, igni superiorem, ut hic non haberet quo
descenderet, nec haec quo ascenderet.</p>
<p><milestone n="39" unit="chapter"/>Ex inordinata igitur iactatione (non quae fuit, sed esse potuit)
deus elementa redegit in ordinem, veluti si monitu alieuius
nostri amici aliquid quod contingeret nisi ipse moneret,
fugiamus, dicimus "Iste liberavit nos ab hoc malo", non quia
hoc malum primum <app>primum : prius Vat
2, Colpulcrius</app> fuisset et postea nos inde liberaret <app>liberaret : liberasset Mon 9; esset — accidisset Vind 2, Erl 1, Mon 6;
fuisset — accidisset Vat 2, Col, Par 3 propius ad regulas grammaticae accedentes sic dissolutum est : est om. Mon 2, sic: om. TUT; hoc sic: dissolvunt Mon 9; ita
dissolutum est Erl 1, ita solutum est Mon 6</app> , sed
quia nisi iste esset, nobis accideret.</p>
<p>Fuerunt in prima creatione ubi nunc sunt, sed non qualia
nunc sunt. Etenim terra omnino cooperta erat aquis, aqua
vero spissior quam modo sit et ad magnam partem aeris
elevata; aer autem spissior quam modo sit et obscurior,
quippe cum neque sol neque luna neque aliae stellae essent,
quibus illuminaretur. <app>illuminarentur : Mon l1, 2, 91, Vind 3, Erl 1 </app> Ignis similiter spissior erat quam modo
sit.</p>
<p>Id vero, quod terra erat aquis omnino cooperta nec aliquo
lumine illustrata nec aedifieiis distineta nec suis animalibus
repleta; quod aqua et aer spissi et obscuri erant; quod in
superioribus stellae non apparebant, voeaverunt chaos, <app>chaon Mon 1, Erf 1, Tur; cf. Thes. hing. Lat. 3, 990, 48 </app> i.e.

<pb n="35"/>

confusionem elementorum. Unde Moyses: <app>Moyses : Gen. 1,2</app> "Terra erat inanis
et vacua et tenebrae super faciem abyssi".</p></div2>

<div2 n="12"><head>XII DE CREATIONE STELLARUM</head>
<p><milestone n="40" unit="chapter"/>Hoc chaos sic: dissolutum est: cum aqua <app>aqua humida ex aere, frigida ex se; terra,
etc. Vat 1, 2, Col</app> usque ad maximam
partem aeris esset elevata, aer vero spissus et ignis similiter,
in ea spissitudine aliquid terreae substantiae et aqueae
inerat, quae ex <app>ex hoc potest probari : ex hoc om. Mon
1, 2, 91</app> calore ignis et siccitate coagulata et durata
corpora stellarum visibilia et lucida creavit. Quod vero in
compositione stellarum et de inferioribus et de superioribus
elementis aliquid sit dominante tamen superiori, ex hoc
potest probari, quod visibilia sunt et splendida et mobilia.
Quod enim visibilia sunt, ex visibili vel invisibili habent. At ex
invisibili nihil potest esse visibile, unde Lucretius <app>Lucretius : rer. nat. 2, 888, cf. Glosam p. 120</app> : "Ex
insensibili ne credas sensile nasci"<app>ne credas visibile nasci Mon
2, 9, Erl 1 (non Mon 6) qui duplicem praebet lectionem</app> et Macrobius <app>Macrobius : comm. Somn. Scip. 2, 15,30</app> : "Omnis
qualitas geminata crescit, numquam contrarium operatur".</p>
<p>Non ergo ex igne vel aere habent, quod visibilia sunt, haec
quippe sunt invisibilia; ex visibili ergo, i.e. ex terra et aqua.
Similiter quod splendida sunt et mobilia, ex obscuro et
immobili non habent, ergo ex splendido et mobili, scil. ex
aere et igne. Facta sunt ergo ex IIII elementis, sed de
inferioribus dominatur in eis aqua, de superioribus ignis, et
hoc ex effectu probari potest, quod calorem terris conferunt
et ad nutrimentum sui humorem attrahunt. Similia namque
congaudent similibus.</p>
<p><milestone n="41" unit="chapter"/>Hie subiciet aliquis: "Cum in aere sit humor spissior quam
esset in igne, <app>esset in igne : esset om. Vat 1 , 2</app>  et calor, etsi non tantus, quare in aere corpora
stellarum facta non sunt?" Nos vero dicimus quod, quamvis
aer sit calidus, est tamen et humidus, non ergo potuit <app>potuit desiccando spissare : expectes spissari, id
quod exhibet Londin., Brit. Mus. Addington 11676 solus</app> desiccando spissare et sic: corpus lucidum et visibile creare.

<pb n="36"/>

Veluti si argilla <app>argilla scripsi, aqua spissa codd. et Glosa p. 120, quod sensu videtur carere</app> superponatur <app>superponatur —
superponatur : supponatur — superponatur Vind 2, Erl 1; superponatur — subponatur
Erf 1</app>  igni, spissatur saepe et vertitur in <app>in aliqua ‹parte› plus
abundaverit ignis codd. praeter Mon 1, 2, 9, Vind 2, Par 1, Tur, Erl 1, sed Glosa
quoque exhibet parte; tamen cf. Par 3 et Vind 1, qui habent in aqua, id quod
demonstrat fort, horum quoque subarchetypum in aliqua habuisse solum;
breviloquentia an lacuna iam in archetypo?</app> lapideam substantiam; sin autem superponatur alicui
calido et humido, sicut aquae bullienti ita quod ab illo solo
recipiat calorem, non spissabitur.</p>
<p>Vel secundum Constantinum: Cum sint ista IIII et in
unoquoque duae qualitates, unam habent singularem ex <app>ex aqua facti sunt e Glosa p. 121 Erf 1, Par 3, Mon 9,
alii</app> se,
aliam ab alio. Ignis ex se calidus est, siccus a terra; aer
humidus ex se, calidus ex igne; aqua humida est ex aere, sed
frigida ex se; terra vero est ex se sicca, sed ex aqua est
frigida. Quod vero in unoquoque est ex se, plus in eo
praevalet quam quod ex alio est. Cum ergo in aere humiditas
sit ex se, calor ex alio quia ex igne, ergo praevaluit in eo
humiditas nec potuit desiccando corpora stellarum creare.</p>
<p>Iterum, quod maius est: Nonjuit voluntas creatoris stellas
in aere esse. Cum enim vicinus sit terrae, si in eo stellae
essent, ex vicinitate terram incenderent nec aliquid in ea
vivere posset.</p></div2>

<div2 n="13"><head>XIII DE CREATIONE ANIMALIUM ET HOMINIS</head>
<p><milestone n="42" unit="chapter"/>Corporibus stellarum sic: <app>sic: creatis : sic: om. Par 1, Vat 2, Erf 1, cf. Glosam p. 121</app> creatis, quia igneae sunt naturae,
coeperunt movere se et ex motu aera subditum calefacere.
Sed mediante aere aqua calefacta est et ex aqua calefacta
diversa genera animalium creata sunt. Quorum quaedam,
quae plus habuerunt superiorum elementorum, aves sunt;
unde aves modo sunt in aere ex levitate superiorum, modo
descendunt in terram ex gravedine <app>gravedine : gravitate Par
1, 3, Vat 1, Col (non Vat 2)</app> inferiorum. Alia vero,
quae plus aquae habuerunt, pisces sunt; unde in hoc solo
elemento nec in alio possunt vivere. Sic ergo pisces et aves ex
aqua creati sunt, unde scriptum <app>scriptum : Ambros., P L 17, 1190</app> est: "Magnae deus

<pb n="37"/>

potentiae, qui ex aquis ortum genus partim remittis gurgiti,
partim levas in aera."
Istis sic: creatis ex aqua effectu superiorum, ubi tenuior
fuit aqua ex calore, et creatione praedictorum desiccata, <app>desiccata, apparuerunt Mon 2, Erl 1, Vind 2,
alii; desiccata et apparuerunt Mon 1,9, Vind 3 (qui desiccata est et apparuerunt), Par
1, 3, Erf 1; desiccata terra et app. Tur; desiccata est, apparueruntque Vat 2, Col alii
huius stirpis</app> 
apparuerunt in terra quasi quaedam maculae, in quibus
habitant homines et alia quaedam animalia. <app>homines et alia quaedam animalia Tur, Mon 2, Vind 2,3, Par 1; sed hoc
loco alia i. q. cetera, id quod praebet Glosa p. 121 </app> Sed cum terra
ex superposita aqua esset lutosa, ex calore bulliens, creavit
ex se diversa genera animalium, et si in aliqua plus
abundaverit ignis, colerica nata sunt ut leo; si terra,
melancolica ut bos et asinus; si vero aqua, flegmatici <app>flegmatica Tur, Mon 1 , 2</app> ut
porci.</p>
<p><milestone n="43" unit="chapter"/><app>totus locus de muliere
creanda abest a Glosa p. 122, id quod demonstrat Glosae ultimam recensionem post
damnationem esse confectam, cf. Glosae p. 139, b et viri doctissimi Jeauneau notam
p. 11, nr. 3 editionis suae; locus fuerat in Vind 3, nunc erasum </app> Ex quadam vero parte, in qua elementa aequaliter
convenerunt, humanum corpus factum est, et hoc est quod divina <app>divina pagina : Genes. 2,7</app> <app>divina pagina : Genes. 1, 2, 7</app> pagina dicit deum fecisse hominem ex limo terrae. non <app>non enim ad litteram credendum est : non enim ad litteram intelligere volunt Vat 2, Col
cautius post damnationem</app> <app>non enim credendum est: non enim credimus Vat 2, Col,
alii huius gentis</app> enim credendum est animam, quae spiritus est et levis
et munda, ex luto factam esse, sed a deo homini <app>homini collatam : homini inspiratam Vat 2, Col alii, propter locum scriptura e</app> collatam,
unde ait scriptura:<app>scriptura : Genes. 2, 71 diversa animalia melancolica Mon 1, 2, Vind 1,
2, Vat 2, Par 1 multi</app> "Formavit deus hominem ex limo terrae
et inspiravit in faciem eius spiraculum vitae." Unde, cum
diversa melancolica creata sunt et infinita flegmatica et
colerica, unus solus homo creatus est, quia (ut ait Boetius in
Aritmetica) "omnis aequalitas pauca est et finita,
inaequalitas numerosa et multiplex". Sed quoniam, quod est
proximum aequalitati, etsi minus, tamen aliquanto
temperatum, ex vicino limo terrae corpus mulieris esse
creatum verisimile <app>verisimile est : verisimile
quibusdam videtur Vat 2, Col cautius post damnationem</app> est, et ideo nec penitus <app>penitus idem: est add. Mon 2, alii inferioris notae</app> idem quod homo
nec penitus diversa ab homine nec ita temperata ut homo,
quia calidissima frigidior est frigidissimo <app>frigidissimo viro secundum libr. 4, cap. 13 scrib. Vat 2,
Vind 2, Erl 1, Erf 1, alii; frigido Mon 1 , 2 , 9 alii</app> viro, et hoc est
quod divina pagina dicit, deum fecisse mulierem ex latere
Adae. Non enim ad litteram credendum est deum exeostasse
primum hominem.</p>

<pb n="38"/>

<p><milestone n="44" unit="chapter"/>Sed dicet aliquis eadem ratione plures homines et feminas 
tunc posse creari et adhuc posse. Nos dicimus verum esse, si
divina voluntas esset, quia ut aliquid sit natura operante,
necesse est divinam voluntatem praecedere.</p>
<p>Iterum dicet hoc esse divinae potestati derogare sic: esse
hominem factum dicere. Quibus respondemus: e contrario,
id est ei conferre, quia ei attribuimus et talem rebus naturam
dedisse et sic: per naturam operantem corpus humanum
creasse. Nam in quo divinae scripturae contrarii sumus, si,
quod in illa dictum est esse factum, qualiter factum sit,
explicemus? Si enim modo unus sapiens dicat aliquid esse
factum et non explicet qualiter, alter vero dicat hoc idem et
exponat, quae in hoc contrarietas? Sed quoniam ipsi nesciunt
vires naturae, ut ignorantiae suae omnes socios habeant,
nolunt aliquem eas inquirere, sed ut rusticos nos credere nec
rationem quaerere, ut iam impleatur illud propheticum:
"Erit sacerdos sicut populus".</p>
<p><milestone n="45" unit="chapter"/>Nos autem dicimus in omnibus rationem esse quaerendam, si
potest inveniri. Sin autem alicui deficiat quod divina pagina
affirmat, saneto spiritui et fidei esse mandandum. Non enim
ait Moyses <app>Moyses : Exod. 12,4</app> : "Si agnus non potest comedi, statim igne
comburatur", sed:"prius convocet vicinum, qui coniunctus
est domui suae". Et si nec ita sufficiant ad esum agni, tunc
demum igne comburatur"; quia cum de divinitate aliquid
quaerimus, si ad illud comprehendendum non suffieimus,
vicinum domui nostrae coniunctum convocemus, i.e.
manentem in eadem fide catholica inquiramus. Sin autem
neque nos neque ille ad id comprehendendum sufficiamus,
tunc igne fidei comburamus. Sed isti multos habentes vicinos
domui suae coniunctos ex superbia nolunt aliquem
convocare maluntque nescire quam ab alio quaerere, et si
inquirentem aliquem sciant, illum esse haereticum clamant
plus de suo capucio praesumentes quam sapientiae suae
confidentes. Sed quaeso, ne habitui credas, iam enim in eis

<pb n="39"/>

impletum est quod ait Satiricus: "Fronti nulla fides, quis
enim non <app>non potuit desiccari vel temperari Mon 1</app> vicus abundat tristibus obscaenis?" et iterum:
"Rarus sermo illis et magna libido tacendi"<app>libido tacendi atque supercilia brevior coma Vat 2, Col
locum Iuvenalis, sat. 2,14 docte continuantes</app>. </p></div2>

<div2 n="14"><head>XIV QUO TEMPORE ANNI MUNDUS CREATUS</head>
<p><milestone n="46" unit="chapter"/>Et quoniam de prima creatione rerum fecimus mentionem quam <app>quam diversi diversis temporibus dicunt Vat 2 omissis ceteris</app> diversis temporibus diversi diversis rationibus <app>rationibus hoc dicant
Mon 2, 9, Par 1, 5, Vind 2, 3, Erf 1, Tur; hoc dicunt Mon 1, Vind 1 alii, dicunt eam
esse factam Vat 2; dicant hanc esse factam Erl 1</app> dicunt
esse factam, doceamus, qui in quo tempore et quibus
rationibus hoc dicant.</p>
<p>Hebraei igitur et Latini dicunt in vere principium mundi
fuisse, unde Virgilius <app>Virgilius : georg. 2,336 sqq.</app> loquens de diebus veris ait: "Non alios
crediderim prima origine mundi illuxisse dies aliumve
habuisse tenorem", deinde subiungit: "Ver illud erat, ver
agebat". Horum ratio talis est: quidquid <app>quidquid oritur : quidquid creatur Mon 2, Erl 1, Par 1</app> oritur, aequalitate
proportionum creari, Sed nullum tempus praeter ver
temperatum est, in vere ergo nec in alio tempore anni creatio
rerum facta est.</p>
<p>Aegyptii vero dicunt in Iulio factam esse mundi
creationem, quos secutus Macrobius <app>Macrobius : comm. Somn. Scip. 1,21, 25</app> dicit in natali die mundi
Cancrum gestasse Lunam, Leonem Solem. Quorum haec est
ratio: In prima creatione tantum fuisse humorem, quod terra
erat cooperta aquis tantusque humor sine maximo calore
non potuit temperari. Ergo in tempore anni, in quo est
maximus calor, i.e. in aestate, facta est mundi creatio.
</p>
</div2></div1>

<div1 n="2"><head>LIBER ALTER</head>
<div2 id="prol."><head>PROLOGUS</head>
<pb n="40"/><p><milestone n="1" unit="chapter"/>In <app>in superiore
particula Tur, Mon 2, Vat 2, Par 1, 5, Vind 1 , 2</app> superiori particula de eis quae sunt et non <app>non quaesierit : non om. Mon 1 , 2</app> videntur, et de
elementis, quae quidam visibilia, quidam invisibilia
docuerunt, pro parvitate nostri ingenii summatim
perstrinximus. Nunc vero de unoquoque et ornatu eiusdem
dicere satagamus. Sed quamvis multos ornatum verborum
quaerere, paucos veritatem <app>veritatem scire Mon 1, 9, Par 3 ex
abbreviatura scie ortum; veritatem sententiae Mon 2, Vind 1, 2, alii</app> scientiae cognoscamus, nihil de
multitudine, sed de paucorum probitate gloriantes soli
veritati insudamus. <app>insudabimus
quasi loqueretur Guilelmus de hoc tantum opere Par 3, Mon 9 </app> Maluimus enim praetendere <app>praetendere :
promere Par 3, Mon 9 ludentes</app> nudam
veritatem quam palliatam falsitatem.</p>
<p><milestone n="2" unit="chapter"/>Si quis tamen est, cui ariditas nostri sermonis displiceat, si
nostri animi occupationes cognoverit, non tantum ornatum
sermonis non quaesierit, sed de illo quod agimus stupebit.
Quis enim ullus reliquus locus potest <app>potest esse ornatui : esse alio loco alii</app> esse ornatui, cum
oporteat, quid et qualiter legamus <app>legamus excogitare Vind 1,2, Mon 2, alii</app> cogitare, deinde legendo
exponere, in disputationibus contra falsa declamare, de
aliorum inventis iudicare, contra invidorum detractiones
linguam acuere, ut iam in nobis impletum <app>impletum sit illud : Neh. 4, 17 sq.</app> sit illud de filiis
Israelis, qui reaedificantes templum in una manu gladium, in
alia lapidem habebant? Sed haec hactenus. Nunc de singulis
elementorum et ornatu uniuscuiusque dicere incipiamus, a
superiori, id est ab igne, incipiendo.</p></div2>

<div2 n="1"><head>I QUID SIT AETHER</head>
<p><milestone n="3" unit="chapter"/><app>a verbis ornatus vero incipit ea pars libri vicesimi Thomae Cantimpratensis (Libri De Natura Rerum, ed. H. Boese, Berol. 1973, 415 sqq.), in qua Guilelmum verbatim
exscripsit. In adducendis Thomae lectionibus abbreviatura usus sum Thom, adduxi
eas tantum varias lectiones quae ad defendendum textum Guilelmi aliquid haberent
momenti </app> Ignis igitur est spatium a luna sursum, quod idem aether

<pb n="41"/>

dicitur. Ornatus vero illius est quidquid super <app>super lunam : super terram Mon 1, 2</app> lunam videtur,
scilicet stellae tam infixae quam erraticae. sed <app>sed quoniam  -
intelligenda sit om. Thom caute</app> quaeret
aliquis: "Estne super lunam ‹nil <app>nil addidi, deest ap. Thom quoque</app> › nisi aether et stellae et
praetaxati <app>praetexati Mon 1 , 2 </app> spiritus? An ibi sunt aquae congelatae,<app>post congelatae add. Thom cautius : Sed vere
et catholice profitemur secundum quod ecclesia tenet aquas esse super firmamentum,
etsi ratio nostra haec non valeat indagare </app> super quas
sunt aliae aquae?" dicunt <app>dicunt enim quidam Tur, particulam om. Par 3, Mon 9</app> inde quidam super aethera esse
aquas congelatas, quae in modum pellis extensae oculis
nostris occurrunt, super quas sunt aliae aquae, confirmantes
hoc divinae auctoritate <app>auctoritate divinae paginae Mon 1, Par 3, Thom; cf. Genes. 1,7</app> paginae, quae ait: "Posuit
firmamentum in medio aquarum" et iterum: "divisit aquas,
quae sunt sub firmamento ab his, quae erant super
firmamentum". Sed quoniam illud contra rationem est,
quare sic: <app>sic: esse non possit : non om. Mon 1, Vat 1</app> esse non possit ostendamus <app>ostendamus : contendamus Mon
1</app> et qualiter divina
pagina in praedictis intelligenda sit.</p></div2>

<div2 n="2"><head>II UTRUM AQUAE CONGELATAE SINT SUPER AETHERA</head>
<p><milestone n="4" unit="chapter"/>Si ibi<app>si ibi — congelatae om. Mon 91, Par 3</app> sunt aquae congelatae, ergo aliquid ponderosum et
grave; sed proprius locus ponderosorum et gravium terra
est.</p>
<p>Si iterum ibi sunt aquae congelatae, vel coniunctae sunt
igni vel non. Si igni coniunctae sunt ( cum <app>cum ergo ignis - igni om. Par 3, Mon 9</app> ignis calidus sit et
siccus, aqua congelata frigida et humida), contrarium sine
medio suo contrario coniunctum est. Numquam ergo ibi
concordia, sed contrariorum repugnantia. Amplius: si aqua
congelata coniuncta est igni, vel dissolvetur ab igne vel
extinguet ignem. Cum ergo ignis et firmamentum remaneant,
non sunt aquae congelatae coniunctae igni. Si coniunctae
non sunt, aliquid inter eas et ignem est. Sed quid erit?
Elementum? Sed nullum superius igne factum ex elementis.

<pb n="42"/>

Visibile ergo: unde <app>unde igitur non videtur Vat 2, Col, Stuttg Par 3, Mon 9 iterationem evitantes </app> ergo non videtur? Restat igitur ibi non
esse aquas congelatas.</p>
<p><milestone n="5" unit="chapter"/>Sed scio quid dicent: "Nos nescimus, qualiter hoc sit, sed
scimus dominum posse facere". Miseri! Quid miserius quam
dicere istud est: "Quia deus illud facere potest", nec videre sic: <app>sic: esse iudicare : sic: om. Mon
1,2</app> esse nec rationem habere, quare sic: sit, nec utilitatem
ostendere, ad quam hoc sit? Non enim quidquid deus potest
facere facit. Ut autem verbis <app>verbis rusticis Mon 1, Tur; rusticis verbis Vind 1, 2</app> rustici utar: "Potens est deus de
trunco facere vitulum": Fecitne umquam? Vel igitur
ostendant rationem, quare; vel utilitatem, ad quam hoc sit;
vel sic: esse iudicare desinant. Sic ergo nec aquae congelatae
ibi sunt nec super eas aliae sunt.</p>
<p><milestone n="6" unit="chapter"/>Cum autem divina <app>divina pagina dicit Vat 2, Col, Stuttg, Par 1, 3; cf. Genes. 1, 71 ut in sequentibus
ostendemus Mon 1, Vat 1; ut in sequ. patebit Vind 2</app> pagina dicat: "Divisit aquas, quae sunt
sub firmamento, ab his quae erant super firmamentum",
aera firmamentum voeavit, quia firmat et temperat terrena.
Super hunc aquae sunt vaporaliter suspensae in nubibus, ut
in sequentibus ostendetur, quae divisae sunt ab his quae sunt
sub aere. Similiter exponatur "Posuit firmamentum in medio
aquarum", quam vis hoc plus allegorice quam ad litter am
dictum credamus.</p>
<p><milestone n="7" unit="chapter"/>Iterum dicent: "Quid est ergo, quod ibi videmus spissum et
aquei coloris? Ignis enim non est: si enim aer ex nimia sui
subtilitate videri non potest, multo minus ignis, qui subtilior
est. Deinde talis color igneorum non est". Ad quod dicimus
nihil ibi videri, sed visum ibi deficere et ex defectu visus<app>ex defectu visus ‹hominem› ibi quoddam Vat 2, Col, Stuttg elegantius, sed
Guil. visum, non hominem ibi aliquid sibi confingerefecit, id quod haud inauditum </app>
quoddam spissum ibi confingere; cum enim radius ille
interior, qui operatur visum, ad superiora dirigitur, nec est
ibi obstaculum, quo repercutiatur, deficit et deficiendo
spissatur; sed quia transit per oculum, in quo est aqueus
humor et crystalleidos (ut de compositione oculi loquentes
ostendemus), cum deficit nec alius color illi occurrit,<app>illi occurrit: ei occurr. Mon 1, Vind 3,pron. om. Vat 1</app> talem,
id est aqueum, sibi confingit.

<pb n="43"/>

</p>
<p><milestone n="8" unit="chapter"/>Hic subicient: "Si nihil ibi videtur, immo <app>immo ibi visus def. om. Erf 1, Par 3, Mon 9</app> ibi visus deficit,
quomodo dictum <app>dictum  cf. Ov., met. 1,5</app> est: 'Caelum tegit omnia'? Stellas <app>‹et› stellas
esse infixas Vat 1, Vind 1 , 2 </app> esse
infixas in firmamento, in eodem undecim esse circulos, in
uno quorum sunt duodecim signa: dicemusne <app>dicemusne ea: ea om. Mon 1, Par 3</app> ea esse in
defectu nostri visus?". Huic quae <app>quae in eo sunt om. Par 3, Erf 1; quae in eis
sunt Vat 2</app> stioni, quia auctoritas ex
parte illius videtur stare, respondeamus.</p></div2>

<div2 n="3"><head>III QUOT MODIS FIAT SERMO DE SUPERIORIBUS</head>
<p><milestone n="9" unit="chapter"/>Tribus igitur modis auctoritas loquitur de superioribus: fabulose <app>fabulose loquuntur Tur, Vind 3, Erf 1</app> , astrologice, astronomice.</p>
<p>Fabulose loquitur inde Nemrod,<app>loqu. inde Menroth Vat 2, Mon 2, 9, Erf 1;
loquitur inde tamen huginus Mon 1; locuntur Ovidius Menroth Vind 3; loq. ut Ovidius
Nembroth Tur; inde om. Par 3, loquitur inde om. Vind 2, qui uti add. ut Tur; nomen
Menroth, Nembroth varie traditum; Ovidius add. Vind 3, Tur, sed interpolatio videtur
subesse</app> Hyginus, Aratus taurum
illuc esse translatum et in signum mutatum dicentes, et sic:
de aliis. Quod genus tractandi maxime est necessarium. Eo
enim seimus de unoquoque signo, in qua parte caeli situm sit,
et quot stellae sint in eo et qualiter dispositae.</p>
<p>Astrologice vero tractare est dicere ea quae videntur in
superioribus, sive <app>sive ita videatur Par 1, 3, Mon 9</app> <app>sive non : an non Mon 1; vel non Par 3</app> ita sint sive non. Multa nempe ibi videntur
esse quae ibi non sunt, quia fallitur visus. Sic tractat <app>tractat Iulius Firmicus Vat 2, Col, Stuttg, Par 1</app> inde
Martianus, Hipparchus.</p>
<p><milestone n="10" unit="chapter"/>Astronomice vero tractare est ea quae sunt de illis dicere,
sive ita videantur sive non, qualiter inde tractant Iulius
Firmicus, Ptolomeus.</p>
<p>Cum ergo dictum est "caelum tegit omnia", astrologicum
est, quia sic: videtur; vel aether dicitur caelum, quia diversis
stellis caelatum est. Dicitur firmamentum, quia suo calore et
effectu stellarum, quae in eo sunt, firmat et temperat
subdita. Caelum igitur tegit omnia, quia sub aethere vel in
aethere omnia continentur.

<pb n="44"/>

</p></div2>

<div2 n="4"><head>IV DE STELLIS INFIXIS UTRUM MOVEANTUR VEL NON</head>
<p><milestone n="11" unit="chapter"/>In hoc aethere dicuntur stellae infixae, non ut gemma in
auro, sed quia in eodem existentes, Semper in eadem parte
eiusdem videntur. aliae <app>aliae dicuntur - parte videntur om. Mon 1, 9, Vat 2, Col
propter videntur iteratum</app> dicuntur erraticae, quia modo in hac
modo in illa caeli parte videntur. Et quoniam de infixis
fecimus mentionem, quaeramus, utrum moveantur an
omnino careant motu; et, si <app>si moveantur, qualiter Vat 1, 21, Stuttg, Vind 3</app> moventur, qualiter moveantur.
Sunt qui eas non moveri asserant, sed a firmamento (ut in
eo infixas) ad ortum et occasum referri. Alii dicunt eas
proprio motu moveri, quia igneae sunt naturae neque aliquid
in aethere vel in aere sine motu posse sustineri; sed Semper
in eodem loco et circum se moveri. Tertii dicunt eas etiam de
loco ad locum moveri, nullum tamen earum motum ab oculis
nostris sentiri, quia tantum spatii in peragratione <app>peragratione sui circuli Vat 2 bene</app> suorum
circulorum consumunt, quod <app>quod motus earum possit discerni Vind 2, alii pro quo motus, sed parum credibile
videtur</app> vita humana, quae brevis est,
etiam ad breve punctum tam tardae accessionis comprehendendum
non sufficit.</p>
<p><milestone n="12" unit="chapter"/>Quamvis vero huic <app>quibus vero et huic sententiae Thom </app> sententiae (quod de loco ad locum
moveantur) consentimus, aliam tamen rationem, quare
motus earum non sentiatur, praetendimus, quae talis est:
Omnis motus discernitur vel per immobile vel per minus <app>minus mobile videmus primo loco Par 3, Mon
9</app> mobile. Cum enim aliquid movetur, si aliquid immobile vel
minus mobile videamus, cum illud praeteriri vel appropinquari
videmus, motum sentimus. Sin autem aliquid
moveatur neque aliquid extra ipsum vel immobile vel minus
mobile videamus, motus non sentitur, quod potest probari
per navem in mari currentem. Motus ergo stellarum per
immobile vel minus mobile superpositum sentitur, numquam
vero per suppositum, ut per signa motum planetarum
discernimus, quia modo sub hoc signo, modo sub alic
videntur. Super praedictas vero stellas nihil est visibile nec
est ideo, quo motus earum possit discerni. Moventur ergo,
sed infixae dicuntur, quia motus earum praedicta ratione
non sentitur.

<pb n="45"/>

</p></div2>

<div2 n="5"><head>V QUOT CIRCULI DICANTUR IN FIRMAMENTO</head>
<p><milestone n="13" unit="chapter"/><app> dixerunt philosophi XI circulos : XI dixerunt circulos omisso philosophi Mon 2, Vat 2,
Vind 2, 3, Tur </app> In eodem firmamento dixerunt philosophi undecim circulos
esse, quorum duo sunt visibiles, alii <app>alii invisibiles, de visibilibus brevius disseramus. Duo, etc. Par 3; alii
invisibiles, de invisibilibus ergo prius disseramus. Duo, etc. Mon 9: lacuna in
hyparchetypo</app> invisibiles: de visibilibus
ergo prius, deinde <app>deinde Cancer. Hanc figuram
subiecimus non ut obliquitatem signorum vel ascensum et descensum vel remotionem
et propinquitatem notaremus, sed ut dispositionem illorum et quodeumque planetae
primum vel secundarium vel solum domicilium dicatur manifestaremus (adpicta
figura). Quod Signum cuius mensis, etc. Vat 2</app> de invisibilibus disseramus.
Duo igitur visibiles sunt: galaxias, id est lacteus circulus
(galac enim est lac, xios circulus) et zodiacus; et incipit
galaxias iuxta septemtrionem ex parte orientis et obliquando
per Cancrum et Capricornum revertitur ad idem principium.
Dicitur autem sic: propter notabilem sui claritatem. Si quis
vero, unde sit ille in illa parte caeli notabilis splendor, scire
desiderat, Macrobium legat.</p></div2>

<div2 n="6"><head>VI DE SIGNIS</head>
<p><milestone n="14" unit="chapter"/>Zodiacus vero a Capricorno per Arietem ad Cancrum
ascendit; de Cancro vero per Libram ad Capricornum
descendit. Descendere vero et ascendere iuxta situm
nostrum intellige. Hic in duodecim aequales partes per
fluxum aquae (ut refert <app>refert Macrobius : comm. Somn. Scip. 1, 21, 11</app> Macrobius <app>Macrobius : comm. Somn. Scip. 1, 14, 24</app> ) divisus est, quarum
unaquaeque dicitur Signum, quia eis signamus, in qua parte
caeli sol sit et alii planetae, et qua exierint<app>et quam exierint Vat 2, Mon 2; ad
quam partem exierint Thom</app> et ad quam
pervenire debeant. sed <app>sed quoniam illa signa : signa om. Tur, Par 3; quae
signa quoniam nominibus animalium Vat 2, Col, Stuttg expolientes</app> quoniam illa signa nominibus
animalium titulata <app>titulata 
intitulata Mon 1, signata Thom</app> sunt ut Aries, Taurus et cetera, circulus,
qui ea continet, zodiacus dicitur (zoe enim est animal). Si
"quis autem causas nominum quaerat, Helpericum <app>Helpericum : cf. adnot. 75</app> legat.</p>
<p><milestone n="15" unit="chapter"/>Signorum vero talis est dispositio, quod propinquus est nobis
Cancer, scilicet in confinio nostrae habitabilis et torridae;
deinde Leo obliquando descendit, post Virgo, deinde Libra
existens in medio torridae zonae; ultra quam est Scorpius,

<pb n="46"/>

deinde Sagittarius, post quem est Capricornus a nobis
remotissimus; deinde oblique ascendendo est Aquarius, post
Pisces, deinde Aries, in medio torridae zonae Librae
oppositus; supra est Taurus, postea Gemini;<app>Gemini postea, deinde Cancer Par 3, Mon 9, Erf 1 </app> deinde Cancer,
quod signum cuius mensis sit et quare, loquendo de sole
docebimus.</p></div2>

<div2 n="7"><head>VII DE QUINQUE PARALLELIS</head>
<milestone n="16" unit="chapter"/>Novem alii circuli invisibiles sunt, quorum sunt quinque
paralleli, unus quorum aequinoctialis dicitur. <app>qui dicitur aequinoctialis : qui dictus aequinoct. Vat 2, qui ideo dicitur aequinoct. Par
3</app>  Hic est, qui per
medium torridae zonae vadens per Arietem et Libram dividit
caelum in duo hemisphaeria. Qui dicitur aequinoctialis, quia
quando sol ad ipsum pervenit, aequat dies <app>dies noctibus : dies et noctes Vat 2, Col, Stuttg; diem nocti Mon 1, Vat 1</app> noctibus, de quo
in sequentibus docebimus.
<p>Alter de parallelis dicitur coniunctio nostrae habitabilis et
torridae, tertius coniunctio eiusdem et frigidae, quartus <app>quartus — frigidae (Sed quia, etc.) om. Par 3</app> ex
altera parte<app>ex altera
parte torridae coniunctio torridae et alterius habitabilis Mon 1 (addito zonae ante
coniunctio) 2, 9, Vind 1, 2, 3, Par 1, correctura positionis iterationem effecerat; ex
altera parte coniunctio torridae et alterius habitabilis Vat 1,2, Tur alii, haerebis</app> torridae coniunctio et alterius habitabilis,
quintus coniunctio alterius habitabilis et frigidae. Sed quia
auctoritas clamat in caelo esse quinque zonas, utrum in
aethere vel in aere sint, tractantes de aere dicemus.</p>
<p><milestone n="17" unit="chapter"/>Isti quinque circuli dicuntur paralleli, id est aequidistantes,
quia a medio, id est aequinoctiali, aequaliter distant. tantum <app>tantum — quantum: optimi quidam om. adiectivum pronominale utrumque, alii
tantum om., ut iam nil intelligas; textum maxime mutilaverunt Par 3, Vind 3</app> enim distat <app>distat haec coniunctio Mon 2, 9, Tur, Vind 2, Par 3</app> coniunctio nostrae habitabilis et torridae
quantum et alterius. Similiter coniunctio nostrae habitabilis
et frigidae quantum coniunctio alterius. Praeter hos sunt duo
coluri, quorum principium in medio septemtrionis est, sed
alter inde ascendit per Cancrum et descendit per
Capricornum rediens <app>rediens ad id. principium : redit ad id.
princ. Vat 2, Col, Stuttg</app> ad idem principium. Alter inde vadit<app>alter inde vadens Par 3, Mon 9</app> 
per orientem et Arietem et revertitur per occidentem et
Libram ad suum principium, et ita in summo septemtrionis
se intersecant et caelum in quattuor quadrantes dividunt.</p>

<pb n="47"/>

<p><milestone n="18" unit="chapter"/>Dicuntur autem coluri quasi colon uri, id est membrum bovis
silvestris<app>colon - silvestris om. Par 3, Mon 9 /</app> (colon enim membrum, urus bos silvestris), dicti sic
propter imperfectionem, non quia imperfecti sint, sed quia
illa pars alterius poli, quam intersecant, numquam a nobis
videtur.</p>
<p><milestone n="19" unit="chapter"/>Duo, qui ad praedictum numerum supersunt, sunt
meridianus et horizon, et est horizon<app>et est horizon - 'horizon' quasi om. Mon 9' ; et est horizon - dictus 'horizon' om. Par
3; et est horizon om. Vat l, Erf l, Vind 3; et est horizon - limitans post ab occasu
distat in Vat 2, aberratio oculi in causast</app>, ubi caelum videtur
cum terra iungi, dictus 'horizon' quasi limitans. Meridianus
circulus dicitur linea<app>linea <intelligibilis> designans Vat 2, Col,
Stuttg melius</intelligibilis></app> designans illam partem caeli, in qua sol
existens aequaliter distat ab ortu et occasu. Isti duo ultimi
non scribuntur in sphaera, quia pro diversitate circumspicientium
vel habitantium variantur.</p></div2>

<div2 n="8"><head>VIII DE MOTU FIRMAMENTI</head>
<p><milestone n="20" unit="chapter"/>Motus vero aetheris vel ignis, qui praedictis rationibus
caelum et firmamentum dicitur, talis est: cum ignis
naturaliter semper sit in motu nec supra ipsum sit, quo
ascendat (ut ostendimus) nec descendere potuit, quia hoc
contra naturam eius est, et omnia inferiora loca ab
inferioribus elementis occupata erant, iterum quod inutile
fuit illum descendere (descendendo nempe terram
incenderet nec aliquid in ea vivere posset), in quo ergo potest<app>in quo ergo potest, etc. : ergo in quo potest et habet, movetur, i. in circuitu non
occupando Vat 2, Col, Stuttg brevius et elegantius</app>
et habet, movetur, id est, in circuitu (est in circuitu non
occupando diversa loca se movere partes aliter et aliter sitas
in eodem loco habere). Sic vero in circuitu se vertendo ab
ortu per occasum ad ortum refert secum stellas tam
erraticas quam infixas. Quamvis tamen sic circa terram
volvatur, non recto modo, sed oblique circa nostram
habitabilem volvitur, quod per polos videri potest.</p>
<p><milestone n="21" unit="chapter"/>Est autem polus stella immobilis, una in hoc capite, alia in
alio<app>alia in alio : altera in alt. Vat 2, Col, Stuttg ut solent</app>. Axis vero est linea intelligibilis de polo ad polum<app>sub terra esset de polis Vind 3
haud male; unus de polis recto modo esset sup. terram et alter sub terra Vat 2, Col</app> per

<pb n="48"/>
 
medium terrae directa, circa <app>circa ipsam obliquam Mon 1, Par 1,3, Thom</app> quam volvitur firmamentum. Si
ergo recto modo volveretur firmamentum, recto modo unus <app>unus modo sit: modo om. Vat 2, Col, Stuttg; Par 3, Mon 9, Vind 3</app> super terram <app>terram adurere Mon 1, Vat 1, Tur</app> , alius sub terra essent poli, vel in lateribus
terrae. Cum vero unus modo sit inter medium caeli et latus
ex nostra parte et similiter ex alia, linea, quae dicitur axis,
obliqua est et circa ipsam oblique volvitur firmamentum.
Et quoniam falsam sententiam quorundam de firmamento
satis improbavimus, nostram vero ponentes probavimus et
de stellis infixis in eo et de circulis et motu eiusdem non
tacuimus, de planetis dicere incipiamus; et quia a summo
elementorum incepimus, a summo planetarum incipiamus.</p></div2>

<div2 n="9"><head>IX DE SATURNO</head>
<p><milestone n="22" unit="chapter"/>Summus itaque planetarum Saturnus dicitur in peragratione zodiaci <app>zodiaci ‹fere› triginta Vat 2, Col, Stuttg</app> triginta annos consumens, unde in fabulis senex
fingitur. Haec Stella frigida <app>frigida ‹et› alia calida Vat 2, Col, Stuttg, Par 1, Mon 9</app> et nociva dicitur esse. De frigiditate
ergo primum, deinde de nocivitate disseramus.</p>
<p>Stellam istam esse frigidam sic: antiqui astrologi probaverunt:
cum scirent solem existentem in Cancro terras adurere,
videbant in aliquo anno minus solito hoc contingere;
scientes autem ex natura solis hoc non contingere, quaesierunt,
quis planeta esset in eodem signo cum sole reperientesque
Saturnum, dixerunt ex eo causam frigiditatis
esse.</p>
<p><milestone n="23" unit="chapter"/>Sed dicet aliquis: "Cum omne corpus stellarum igneae sit
naturae, quod <app>quod ignea non sint calida
Mon 9, Vind 3, non Par 3</app> probat motus et splendor, unde una Stella
dicitur frigida, alia calida?" Neque enim illam probamus
rationem, qua dicunt quidam ex vicinitate aquarum
congelatarum Saturnum esse frigidum sicut et luna est ex
vicinitate aquae et terrae probavimus enim aquas congelatas
in superioribus esse non posse. Sunt qui inde dicunt plures
esse qualitates ignis, quae in quibusdam corporibus sunt
coniunctae, in quibusdam divisae; quemadmodum ergo est
quoddam calidum et non splendidum, ita est quoddam

<pb n="49"/>

splendidum nec calidum. Dicunt enim quod ignea non sunt
calida, nisi quae vicina sunt alicui spissae et humidae
materiae, quam in sui substantiam <app>sui substantiam commutent Par 3, Mon 9; sui substantiam
transmitteret Erf 1, Thom</app>  transmutent. Unde si
alicui igneo desit vicinitas spissi humoris, deficit in eo calor.</p>
<p><milestone n="24" unit="chapter"/>Hoc autem probant per solem, qui in convallibus montium,
ubi aer spissior est, magnum exercet calorem, in
superioribus vero propter aeris subtilitatem non exercet;
huius rei sunt indicium nives perpetuae ibi existentes; sed de
hoc, loquentes de situ terrae, satis dicemus. Volunt etiam isti
super lunam nullum <app>nullum sensum caloris esse: nullum fervorem esse Vat 2, Col, Stuttg melius, nemo enim ibi est
qui sentiat calorem</app> sensum caloris esse prae <app>prae nimia aeris subtilitate Vat 2, Col, Stuttg</app> nimia aetheris
subtilitate.</p>
<p><milestone n="25" unit="chapter"/>Nos vero dicimus nomina qualitatum tribus modis rebus
attribui: vel propter effectum ut vinum dicitur calidum, quia
efficit calorem, etsi <app>etsi frigidum sentiatur : etiamsi Tur, Mon 2, Erf 1, Vind 2, 3 alii</app> frigidum sentiatur; vel propter sensum,
ut cum dicimus aquam bullientem calidam, etsi naturaliter
sit frigida; vel propter signum, ut cum dicimus sanum est
bene dormire, sine difficultate spirare. Cum igitur aliqua
Stella dicitur frigida, effectui deputetur. Quamvis ergo in se
sit calida, si efficiat frigus, dicitur frigida; inde quia
Saturnus iunctus soli minuit calorem, propter effectum
dicitur frigidus, etsi in se sit calidus.</p>
<p><milestone n="26" unit="chapter"/>Sed quaeret forsitan aliquis: "Si corpora stellarum ignea
sunt, unde contingit, quod quaedam efficiunt frigus?"
Dicimus non in omnibus posse inveniri rationem, sed in
quibusdam recurrendum esse ad creatorem, quamvis
possimus inde hanc reddere rationem, quod diversa ignea ex
propinquitate et remotione magis <app>magis eam incendit Vat 2, Col, Stuttg, Tur, Par 3, Vind 3</app> et minus calefaciunt, unde
Saturnus, quia est remotior a nobis, non calefacit terram, sol
vero, quia propinquus est terrae, magis incendit terram. Vel
dicamus, quod quamvis aliqua Stella calida sit, sunt in ea
aliae qualitates nobis ignotae, quibus calor non potest

<pb n="50"/>

descendere. Sed quia in medio proposuimus quaestionem nec
omnia possumus omnes, sit ingenii uniuscuiusque inquirere,
quid pro solvenda hac quaestione possit invenire.</p>
<p>Haec eadem Stella ex <app>ex vicinitate : ex om. Tur1, Par 3, Mon 91</app> frigiditate dicitur nociva et maxime
quando est retrograda. Unde in fabulis falcem dicitur
deferre. Deferens enim falcem plus nocet recedendo quam
accedendo.</p></div2>

<div2 n="10"><head>X DE IOVE</head>
<p><milestone n="27" unit="chapter"/>Post Saturnum est Iuppiter, in peragratione zodiaci
duodecim annos consumens; haec Stella benevola est quippe
ut temperata in suis qualitatibus, quod per coniunctionem
eius cum sole probatum est. Sed quoniam est media inter
Saturnum et Martem, si existat in superiori abside sui circuli
vel in inferiori, temperatur eorum nocivitas, minoratur eius
benevolentia. Inde est quod in fabulis dicitur Iuppiter
Saturnum patrem regno expulisse, quia Saturno vicinior
factus naturalem nocivitatem ei aufert. Dicitur etiam
adulterando diversos genuisse, quia coniungendo se
praedictis diversa in terris efficit.</p></div2>

<div2 n="11"><head>XI DE MARTE</head>
<p><milestone n="28" unit="chapter"/>Tertius est Mars, Stella scilicet calida et sicca et inde nociva,
in biennio zodiacum peragrans; sed positus inter Iovem et
Venerem, quae sunt stellae benevolae, ex vicinitate minuit
suam nocivitatem et illorum <app>illorum benevolentiam Mon 1, Vat 2, Col,
Stuttg, Par 3, Vind 2, Londin. Egerton 935; illarum Tur, Vat 1, Par 1, Mon 2, 9, Vind</app> audire, id quod
codd. nonnulli reddideruntfacilius) benevolentiam. In proeliis
dicitur dominari, quia calorem confert et siccitatem, ex
quibus est animositas; calidi enim et sicci animosi sunt.</p></div2>

<div2 n="12"><head>XII DE VENERE</head>
<p><milestone n="29" unit="chapter"/>Quartus autem, secundum Platonicos, Venus est, calida et
humida Stella; inde est benevola, in anno fere zodiacum

<pb n="51"/>

circuiens. Dicitur adulterata cum Marte, quia existens in <app>in eodem spatio cursum : in eodem spatio temporis cursum Vat 2, Col, non Stuttg;
tempore vel spatio Thom</app> <app>in una et eadem nocte Tur, Par 1,3, Mon 9</app>  superiori abside sui circuli facta vicina Marti, est minus
benevola. Dea luxuriae dicitur esse, quia confert calorem <app>calorem et humorem et
om. Mon 1; calorem et humor., ex quibus est luxur. Vat 2, Col, St ut tg</app>  et
humorem, et in calidis et humidis viget luxuria (ut enim
propter Venerem breviter dicamus, quod prolixius, loquentes
de homine, exponemus: calidi et sicci multum appetunt ex
calore luxuriam, sed ex siccitate non sustinent effectum; et si
faciunt, maxime eis nocet. Frigidi vero et humidi e contrario
male appetunt, sed sustinent effectum. Sed frigidi et sicci nec
appetunt nec sustinent effectum nisi raro. Calidi vero et
humidi et appetunt et habent effectum, maximeque illorum
corpori prodest effectus habere). Haec eadem Stella Lucifer
et Hesperus dicitur, sed Lucifer quando ante solem videtur in
mane, Hesperus quando post eundem videtur in vespere.</p> <app>in fine: effectus habere om. Vat 2, Col, Stuttg;
prodest effectus habere om. Par 3; habere om. Par 1, Mon 9, Vind 3, Vat 1, lacuna
in hyparchetypo</app> 
<p><milestone n="30" unit="chapter"/>Unde est quaestio, an in eodem tempore anni possit esse
Lucifer et Hesperus. Dicunt quidam hoc esse non posse; cum
enim sit paris velocitatis cum sole et fere in eodem spatio
cursum suum perficiens, quomodo in una eademque nocte in
vespere sequatur <app>(in vespere)
sequatur (solem): sequetur Par 3, Mon 9, Col; sequitur Vat 2, Stuttg, Tur, Vind 1 </app> solem, in mane praecedet<app>(in mane) praecedet : praecedit Vind 1, 2, Thom ; praecederet Mon 1; praecedetur Par</app> ? In uno ergo
tempore anni praecedit solem et tunc Lucifer est, in alio
subsequitur et tunc est Hesperus.</p>
<p>Alii dicunt uno et eodem tempore anni illam ante ortum
solis videri et post occasum eiusdem, non tamen praecedere <app>non tamen praecedere
eum ‹solem› Mon 1 cum glosa; pronom. om. Par 3 / praecedere eum sed etiam subs. Thom</app> eum et subsequi; hoc namque impossibile est. Dicunt enim
stellam illam altiorem esse sole, unde diutius videtur in
vespere etiamsi non sequatur solem, citius in mane etiamsi
illum non antecedat. Dicitur ergo Lucifer et Hesperus in
eodem tempore anni, non quia praecedat et subsequatur, sed
quia ante et post ex sui altitudine videtur.

<pb n="52"/>

</p> 
<p><milestone n="31" unit="chapter"/>Tertii dicunt Venerem et Mercurium esse fere eiusdem
coloris et quantitatis semperque solem comitari; cum ergo
sic: comitantur illum, quod una praecedit, alia subsequitur,
praecedens in vespere propter splendorem solis non videtur,
sed subsequens post occasum eius apparet. Contra autem est
in mane, praecedens nempe videtur, sequens splendore diei
occulitur. Sed quia sunt unius coloris pt quantitatis, una et
eadem Stella reputatae sunt.</p></div2>

<div2 n="13"><head>XIII DE MERCURIO</head>
<p><milestone n="32" unit="chapter"/>Quintus est Mercurius fere in anno similiter cursum suum
perficiens, cum quo Venus legitur adulterata esse quia,
quando est in inferiori sui circuli abside, qualitatibus <app>qualitatibus illius se commiscet Mon 1,2, Tur, Par 1, Vat 1, Thom</app> illius se
miscet.</p></div2>

<div2 n="14"><head>XIV DE SOLE ET DE VARIETATIBUS TEMPORUM</head>
<p><milestone n="33" unit="chapter"/>Sextus est sol; sed antequam de eo dicamus, de statu et
retrogradatione praedictarum doceamus, deinde cur Chaldei
et eorum sequaces <app>sequaces dixerunt solem Tur, Par 3, Vat 1, Thom</app> dixerint solem esse in medio planetarum
super Venerem et Mercurium, Egyptii vero, quos secutus est
Plato, eundem sextum dixerunt et suppositum Mercurio et
Veneri.</p>
<p>Dicunt quidam quod est quaedam pars in circulo
uniuseuiusque, ad quam cum unaquaeque pervenerit, sol
facit eam stare vel retroire; sed non dicunt quare.</p>
<p><milestone n="34" unit="chapter"/>Nos vero dicimus eas numquam stare, sed videri, quia, cum
sint igneae naturae, necesse est quod semper sint in motu,
videntur tamen aliquando stare ex arsi et thesi, id est

<pb n="53"/>

elevatione et depressione. Constat enim inter omnes
astrologos unumquemque de planetis aliquando plus solito
removeri a terra et tunc elevatur, aliquando plus solito
descendere versus terras, quod deprimi dicimus. cum ergo
elevantur vel deprimuntur, si recto modo hoc fiat, quia dum
elevantur, sub eadem parte<app>sub eadem parte signi stare vid. Thom simplicius</app> signi videntur, stare creduntur. sin <app>sin autem, etc. sic: reddit Thom: si autem aliquando retroire videntur, iterationem retro —
retro evitans</app> autem retro aliquando retroire videntur, huius
elevationis vel depressionis causa est sol.</p>
<p><milestone n="35" unit="chapter"/>Cum enim sit fons totius caloris, aliquando plus solito
desiccat superiora et inferiora, <app>inferiori sui parte Tur, Par 1, Mon 9, Vat 2, Col, Stuttg, Vind 1 , 3</app> unde desiccata corpora
stellarum, plus solito levia, ascendunt. Si iterum ad
nutrimentum sui plus solito attrahat humorem<app>attrahit humorem Mon 1, Vind 1, 2; attrahunt Par 3, attrahant Mon 9</app>, plus solito
humida et gravida reddit ea, unde plus solito descendunt.
Quod ergo dicuntur stare, astrologicum est, quia sic: videtur.</p>
<p><milestone n="36" unit="chapter"/>Deinde dicendum est, cur Chaldei dicant solem quartum, et
Plato et Egyptii sextum. Verum est solem esse sub Mercurio
et Venere iuxta lunam. Cum enim luna frigida sit et humida, nec <app>nec cum sit vicina Mon 1</app> esse fuit, ut ei sol, qui est calidus et siccus <app>siccus vicinus : siccus iunetus Thom</app> , vicinus esset,
quatenus ex calore solis frigiditas <app>frigiditas illa lunae Mon 9, Vind 3, Laur. Ashburnh. 995; frigiditas illa sine lunae Par 3</app> lunae, ex siccitate
humiditas temperaretur, ne, cum sit vicina terrae et inde illi
magis dominans, si distemperata veniret, distemperatam
eam redderet.</p>
<p><milestone n="37" unit="chapter"/>Iterum cum luna proprio lumine careat (ut ostendemus) et a
sole accipiat, ratio est, ut fonti sui luminis sit subiecta <app>subiecta sine medio : supposita sine medio Par 3, Mon 9, Vind 3 ludentes</app> sine
medio.</p>
<p>Sed quamvis hoc ita esse verum sit, Chaldeis tamen aliter
visum est ex hoc quod dicemus. Sol et Mercurius et Venus ita
coniuncti sunt, quod fere in eodem spatio temporis, scilicet in
anno plus minusve, cursus <app>cursus suos
perficiant Par 3, Mon 9, Vind 3, Erf 1</app> suos perficiunt. Fere ergo
aequales<app>cum fere aequales sint Par 1, 3, Mon 9, Vat
1, 2, Vind 3</app> sunt eorum circuli (si iuxta quantitatem circulorum
planetae brevius vel prolixius tempus in peragratione zodiaci

<pb n="54"/>

consumunt). Cum ergo fere aequales sint, unus ab alio totus
non potest contineri. Intersecant ergo sese ita, quod circulus <app>circulus autem solis superiori : superiori om. Mon 1, 9, Par 3, Vind 3</app> Veneris inferiori sui parte intersecat superiores partes
circulorum Mercurii et solis, plus comprehendens de
Mercuriali quam de solari.</p>
<p><milestone n="38" unit="chapter"/>Circulus vero Mercurii superiori <app>superiori sui
parte intersecat Mercurialem Vat 2, Col, Mon 9, Par 3, Vind 3, Erf 1 (qui secat scribit)
</app> parte sui intersecat
Venerium, sed inferiori solarem; circulus autem solis
superiori sui parte Mercurialem et Venerium, plus
Mercurialem, minus Venerium: sed quia facilius illabitur
animo oculis subiecta descriptio intersecationem illam oculis ostendamus <app>ostendamus circulos aliorum planetarum et zodiacum adiungentes, hos omnes in XII
partes dividentes, ut appareat, cum signa sint eiusdem quantitatis, quare plus
movetur sol in Geminis quam in alio, adpicta imagine, Vat 2, Col, Stuttg</app> :</p>
<p><milestone n="39" unit="chapter"/>Cum ergo circulus solis ab inferioribus partibus illorum
ambiatur, iuste inferior illis dicitur. Sed quia contingit
aliquando, quod sol currit per superiorem partem sui circuli
et illae inferiores suorum et tunc liberius apparent (sol enim
non tantum obscurat subiecta quantum superposita),
reputatus est sol illis superior.

<pb n="55"/>

Sed iam tractatum ad solem transferamus (sed quoniam
ceteri planetae<app>cuncti planetae Mon 1</app> quemadmodum <app>quemadmodum et sol : et om. Vat 1, 2, Stuttg, Par
1, 5; ad modum sol Col </app> et sol moventur, de motu
solis loquamur, ut similia de aliis in <app>in medio caeli est : est om. Mon 1,
9, Par 3, non Vind 3</app> telligantur).</p>
<p><milestone n="40" unit="chapter"/>Generalis <app>Generalis ergo, etc. : alii alium ordinem exhibent verborum, sed Par 3, Mon 9
scribunt est pro fuit, necnon Vind 3 socius qui om. fere</app> ergo sententia philosophorum fere omnium fuit
firmamentum ab ortu ad occasum volvi, solem vero et alios
planetas contrario motu ab occasu ad ortum moveri, quod <app>quod oculis ostenditur Par
3, Mon 2, 9, Vind 3, Laur. Ashburnh. 995 (ostendo Mon 1, ostendit Erf 1; ostendunt
Vat 2, Vind 2, alii, ostendatur Vat 1), abbreviaturae culpa</app> ostendunt oculis per signorum dispositionem: Cum enim sic: <app>sic: sit Aries positus Vat
1, Mon 9, Par 1, Vind 3; Aries sic: sit positus Tur</app> sit Aries dispositus, quod, quando in medio caeli est, inter
illum et orientem est Taurus, deinde Gemini, post Cancer,
inter eundem et occidentem sunt Pisces, post Aquarius,
deinde Capricornus (ut in hac figura apparet):
Si ergo sol versus occidentem tenderet, de Ariete in Signum
versus occidentem positum transiret, scilicet in Pisces,
deinde in ceteros. Cum ergo in signa versus orientem posita
de Ariete transeat, scilicet in Taurum et deinde in cetera,
sine dubio movetur ab occidente in orientem.</p>
<p><milestone n="41" unit="chapter"/>Subnectunt etiam rationem, quare necesse fuit sic: esse: Cum
firmamentum ab ortu in occasum volvitur, si planetae
similiter moverentur, tantus esset impetus, quod in terra

<pb n="56"/>

nihil stare vel vivere posset. Ut ergo rapido motu obviarent et
ut impetum<app>et ut impetum : impetumque Vat 2, Col, Stuttg; et om. Mon 2, Londinenses Egerton
ambo, ut om. Par 3, Vind 2</app> illius temperarent<app>temperarent : mitigarent Mon 2, Vind 1, 2; ut impetus
illius temperaretur Mon 1; illius : alius Tur </app> , in <app>in fine : quando transeant lunam Mon 1, Par 1</app> contrarietatem motus
retorti sunt.</p>
<p><milestone n="42" unit="chapter"/>Sed quamvis contra firmamentum deferantur, firmamentum tamen <app>tamen a navi: tamen navis Vat 1, Par 3, Mon 9, Vind 3</app>  refert <app>refert eos parum accurate, defert eas Par 3, Mon 9, Vind 3, Vat 1 haud male</app> eos secum ad occasum et inde ad ortum, ut si
aliquis existens in navi, contra quam navis currat, se
moveat, tamen a navi, quocumque vadit, defertur, non ideo
a contrario motu quiescens. Ergo quod paulatim vadunt ad
orientem naturalis cursus est, quod ad occasum et ortum, ex
alterius impetu.</p>
<p><milestone n="43" unit="chapter"/>Helpericus vero dicit hoc esse non posse. Cum enim sol non
sit de stellis infixis in firmamento, qualiter <app>qualiter ab ipso refertur Mon 1, Londin. Egerton 935, Addingt. 11676, Par 3;
referetur Tur, Mon 9, Par 5, Vind 3; referretur Par 1, Erf 1; deferetur Vind 1, 2;
deferretur Londin. Egerton 19842; refertur ab ipso Vat 2, Col, Stuttg; ab ipso defertur
Mon 2</app> ab ipso refertur?
Si enim aliquis extra navem est, quomodo a navi deferetur?
De eo vero, quod sol vadit ad signa versus orientem posita,
dicit sic: videri, non vero sic: esse. Cum enim, ait,
firmamentum et sol naturali motu ab ortu ad occasum
tendant, ita quod sol est sub prima parte Arietis, quia
firmamentum aliquanto velocius sole est, transit eum in
tricesima parte unius signi; cum vero sol venit ad ortum, non
illa pars signi, quae ante videbatur, super solem videtur, sed
posterior; et ita per singulos dies transeundo videtur, quod
eat ad signa posteriora, cum tamen non vadat, quod potest
quibuslibet probare per lunam. Cum enim certum sit lunam
ad septemtrionem non currere, si nubes super ipsam
currant, quando transeunt lunam, videtur quod ad
posteriora currat. Sed quia priori sententiae doctissimus
philosophorum consentit et vera est, illi concordamus <app>concordamus : concordemus
Mon 2, Vind 1,2,3; concedamus Vat 2, Col, Stuttg; consentimus Thom</app> .</p>
<p><milestone n="44" unit="chapter"/>Contraque hoc, quod ille dicit solem a firmamento non posse
referri, cum in eo non sit, etsi possumus dicere, quod est in
firmamento iuxta nostram sententiam, qua dicimus
firmamentum vocari aethera, tamen dicimus, etsi non sit in
firmamento, tamen posse referri ab eo. Ut enim in eodem
exemplo de navi persistamus: si aliquid leve iuxta navem sit,

<pb n="57"/>

impetu illius refertur, etsi in <app>in fine :
crementum — crementum : incrementum — crementum Mon 1, Par 3; incrementum —
incrementum Vat 1, Londin. Egerton 935; crementum — augmentum Vat 2, Col,
Stuttg; crementum — incr. Par 5</app> <app>in medio Januar. — in medio
Februar. : in utroque loco om. Vat 2, Mon 2, 9</app> ea non sit. Ergo sol, cum levis et
igneae sit naturae, a firmamento, etsi in eo non sit, pot Est <app>Est enim, etc.: sententiam libere rescripsit Vind 2</app> referri. Movetur ergo sol et alii planetae ab occidente ad
orientem non recto modo, sed obliquando <app>obliquando, non recto Mon 1, Col, Par 3, obl. et non recto cett., sed Guil. asyndeta
adamat </app> (modo scilicet
descendendo ad australia, modo ascendendo ad borealia
secundum praedictam signorum dispositionem).</p>
<p><milestone n="45" unit="chapter"/>Sed dicet aliquis: "Quae necessitas fuit, quod sol obliquando,
non recto modo moveretur?" Respondemus: magna; quam <app>quam ut ostendamus Mon 1, Par 1 (omisso ut), alii; quod ut ostendamus Vat
2, Stuttg, Mon 9</app> ut
ostendamus, perdoceamus, quas diversitates oblique
meando operatur, a remotiori (id est, a Capricorno)
incipientes.</p>
<p>Cum ergo sol intrat Capricornum, quod contingit in medio
Decembris (semper enim sol in medio unius mensis intrat
Signum et in medio sequentis mensis exit eique mensi
attribuitur, in quo sol illud intrat), quia tunc remotissimus
est a nostra habitabili, illa frigore constringitur; terra enim
et aqua naturaliter sunt frigidae, nisi a sole calefiant; iterum,
cum non sit quo rarescat <app>rarescat  calescat Thom bene</app> aer, spissatur in nubes, quae
dissolvuntur in pluvias. Inde fit quaedam varietas anni, quae
vocatur hiems.</p>
<p><milestone n="46" unit="chapter"/>Est enim hiems frigida et humida extenditurque, donec sol
transeat Aquarium et Pisces, quorum primum intrat in
medio Ianuarii, secundum in medio Februarii; constat ergo
hiems in tribus mensibus, et hoc est unum de quattuor anni
temporibus. In hoc ex frigore constringuntur pori superficiei
terrae nec potest calor evaporare, qui remanens intus nutrit
radices herbarum et arborum vicem <app>vicem : ventrem Thom</app> que matris praegnantis
obtinet, crementum autem non confert, quia nec calor nec
humor (ex quibus omne est crementum) propter
constrictionem frigoris potest ascendere. Sed unde <app>unde pluviae om. Mon 1, Par 1</app> gelu,
unde nives, unde grandines, unde pluviae, unde tonitrua et
fulmina contingant, in tractatu de aere dicemus.

<pb n="58"/>

</p>
<p><milestone n="47" unit="chapter"/>Huic tempori consimilia sunt aqua, flegma, aetas decrepita;
haec etenim frigida et humida. sunt. in <app>in eodem augmentare : in eadem augmentare {scil. in eadem febri) Vat 2, Col, non Stuttg; in eodem tempore augmentare Vat 1, alii</app> <app>in fine : cum pingui ventre Mon
1, Vind 1, 2; pingui ventre Mon 2, 9, Vind 3, Laur. Ashburnh. 955, Londin. Egerton
935 et Addingt. 11676; pinguis ventre Vat 1, Par 3, Mon 6, Stuttg, Londin. Egerton
19842; pinguis ventrem Vat 2, Col, Par 1, res incerta</app> eodem melius se <app>se conservarit temptavi dubitans, quia usus temporum apud Guil. liberior; se
conservet Par 3, Mon 9; se conservaret Tur, Vat 1,2, Col, Stuttg, Par 1, Vind l,3;</app> habent colerici, peius flegmatici, melius iuvenes, peius
decrepiti; pessima est infirmitas, quae est ex flegmate, ut
cottidiana febris, minus mala, quae est ex colera, ut tertiana.
Utile est in eodem augmentare cibum, pori enim humani
corporis ex frigiditate constringuntur, unde calor intus
remanens plus consumit. Contra igitur interiorem
defectionem opportunum est infundere refectionem
exteriorem. Inde est quod apud antiquos deus hiemis cum
pingui ventre pingebatur et ab inmunditia paludis spurcus <app>spurius codd., Thom, correxi </app> 
vocabatur; in eodem bonum est uti calidis et siccis.</p>
<p><milestone n="48" unit="chapter"/>Cum vero ascendendo sol usque ad Arietem pervenit, quem
medio Martii intrat, nec nimis remotus nec nimis propinquus
est, utpote in medio torridae zonae positus. Unde aer nostrae
habitabilis nec nimis calidus nec nimis frigidus est, nec nimis
siccus nec nimis humidus, sed inter quattuor qualitates
temperatus. Ex hac temperie pori terrae aperiuntur
evaporatque fumus humidus, qui per radices herbarum et
arborum ascendens confert eis augmentum et vegetationem.</p>
<p><milestone n="49" unit="chapter"/>Unde quidam mensis huius temporis dicitur Aprilis, quasi
'aperilis', quia tunc aperitur terra in flores, estque proprium
huius temporis quod inconstans sit, scilicet modo pluviosum
ex vicinitate hiemis, modo siccum ex vicinitate aestatis,
modo eadem ratione calidum, modo frigidum. Inde est quod
in Martio saepe infirmantur homines, quia cum corpora
humana aperta sunt ex calore, statim corrumpuntur ex
subito frigore: sed si aliquis in hoc tempore se conservarit<app>ort.
conservarit rede se habet, quia explicarit, quomodo -ret illud ortum </app> , tardius <app>tardius quam in alio
infirm, caperet Thom</app> in eo quam in alio infirmitatem incurret.</p>
<p><milestone n="50" unit="chapter"/>Hic subiciet aliquis: "Unde ergo est quod, si aliquis intret
hiemem cum aliqua infirmitate, non tam saepe<app>non tam saepe Thom quoque; non tam cito Tur, Par 1 optime corrigentes, nam quis</app> moritur <app>moriatur saepe</app> in

<pb n="59"/>

hieme quam in vere?" Cum infirmitates oriantur ex malo
humore per membra se diffundente, ex frigiditate hiemis
constringuntur humores nec possunt diffluere. Ex calore
autem veris idem <app>idem dissolvuntur : invenitur eidem quoque; eadem Mon 1,2, quae
variatio haud absona</app> dissolvuntur, quibus discurrentibus per
membra, succumbit homo et moritur.</p>
<p>Haec temperies ab Ariete incipiens extenditur, dum sol est
in Tauro et in Geminis, primum quorum medio <app>medio Junio Par 3, in medio Junii Mon
2, medio Junii Mon 1, Vind 2, 3, Vat 1,2, Col, Par 1, Erf 1, T u r</app> Aprilis,
secundum medio Maii intrat.</p>
<p><milestone n="51" unit="chapter"/>Huic temperiei <app>temperiei : tempori Vat 1, 22, Col, Stuttg, Erf 1, Par 3, Vind 3, Mon 2, 9, Tur 
calorem : in his duobus calorem Par 3; in duobus calorem Mon 1; in duobus istis
calorem Vat 1, Mon 9</app> consimiles sunt aer, sanguis, pueritia, quia
calidi et humidi sunt. In eo melius se habent melancolici,
peius sanguinei, melius senes, peius pueri. Pessima est
infirmitas quae venit ex sanguine, ut sinocha; minus mala
quae venit ex melancolia, ut quartana. In eodem est
conveniens uti frigidis et siccis.</p>
<p><milestone n="52" unit="chapter"/>Cum autem sol usque ad Cancrum ascendit,<app>ad Cancrum ascenderit Vat 1, Tur, Vind 3</app> ex propinquitate
sua terram incendit et desiccat. Unde est aestas calida et
sicca, quae incipiens in medio Iunii, quando sol intrat
Cancrum, extenditur donec sol est in Leone, quem intrat in
medio Iulii, et donec est in Virgine, quam intrat medio
Augusti. Huius temporis est herbarum et arborum radices
desiccare; consimile estigni, colerae, iuventuti, haec etenim
calida et sicca sunt.</p>
<p><milestone n="53" unit="chapter"/>In eo melius se habent flegmatici, peius colerici, melius
decrepiti, peius iuvenes. Pessima est infirmitas, quae venit
ex colera, minus mala, quae venit ex flegmate.<app>venit ex flegmate : est ex flegmate Vat 2, Stuttg, Par 3, Tur, Vind 3, Mon 9; verbum
om. Col, Vind 2, Erf 1</app> In eodem
utile est uti frigidis et humidis, augmentandus est potus et
minuendus cibus: cum enim ex calore aperti sunt pori
corporis, evaporat calor naturalis, ex quo non ita bene
digeritur cibus, sed, quia potus cito transit in sanguinem,
augmentandus est.</p>
<p><milestone n="54" unit="chapter"/>Hic oritur quaestio: Cum istae diversitates in praedictis
temporibus ex propinquitate et remotione solis habeant

<pb n="60"/>


contingere, sol vero existens in Leone tantum <app>tantum distat a nobis : distet fere omnes praeter Mon 1, Erf 1, Londin. Egerton 935,</app> distat a nostra
habitabili quantum existens in Geminis, in Virgine quantum
in Tauro, in Libra quantum in Ariete, quare in illis tribus
operetur calorem et humorem, in duobus istorum calorem et
siccitatem, in tertio frigiditatem et siccitatem?
§ 55 Cui respondendum est, quod existens in tribus vernalibus ex
hoc, quod propinquus est aestati, operatur calorem, ex
vicinitate hiemis praecedentis operatur humorem. Cum vero
est in Leone et Virgine, ex propinquitate aestatis operatur
calorem, sed quoniam ex calore aestatis et veris iam humor
desiccatus est, non est quo temperetur calor nec unde sit
humiditas; unde est autem tempus calidum. Cum vero in
Libra est, quia iam omnino desiccatus est humor et extinctus
est calor, oritur autumnus frigidus et siccus, in quo fructus,
habentes intus humorem ut racemi <app>racemi ‹et cetera›, ex gemina Par 3, Vat 1, Vind 1, 2, 3, Mon 9; racemi cum
colliguntur omissis intercedentibus Mon 1, Tur (qui et cum scribit)</app> , ex gemina colliguntur
siccitate aestatis et autumni maturi.</p>
<p><milestone n="56" unit="chapter"/>Incipit autem autumnus medio Septembris, sole intrante
Libram, durans dum sol est in Scorpione et Sagittario;
primum quorum intrat medio Octobris, secundum medio
Novembris. Assimilantur <app>assimilatur Mon 1, Vat 1, Par 1,3</app> huic tempori terra, melancolia,
senectus, quia frigidae et siccae sunt. In eo melius se habent
sanguinei, peius melancolici, melius( pueri, peius senes.
Pessima est infirmitas quae nascitur ex melancolia; minus
mala, quae ex sanguine.</p>
<p><milestone n="57" unit="chapter"/>Ut enim generaliter dicamus: in omni tempore anni pessima
est infirmitas, quae fit ex humore simili tempori, qualitatibus
enim temporis augmentatur materia morbi; minus mala
quae fit ex humore tempori contrario, minuitur namque
qualitate temporis materia morbi. In eodem utile est uti
calidis et humidis. Inaequale est hoc tempus ex vicinitate
praecedentis aestatis et subsequentis hiemis. Ex quo succis
et fructuum tunc abundantium indiscreti homines
periclitantur.</p>
<p><milestone n="58" unit="chapter"/>Hic oritur quaestio similis praecedenti: cum sol existens in

<pb n="61"/>

Scorpione tantum distat a nobis quantum in <app>in fine :
qualis futura sit aestas Par 1, 3, Mon 9, Vind 3; qualis sit futura aestas Mon 2, Vind
1, 2, Vat 1</app> Piscibus, in
Sagittario quantum in Aquario, quare alias operetur in illis
qualitates, alias in istis? Huius solutio facilis est: in
praecedentibus nempe, id est Scorpione et Sagittario, quia ex
aestate desiccatus est humor iamque sol medium torridae <app>torridae zonae : zonae om. Vat 2,
Col, Tur, Vind 3, Mon 2</app> zonae transivit, est frigus et siccitas. In istis aliis, quia
similiter est sol remotus, frigiditas est, sed quia iamdudum
defecit calor, qui aera desiccat, paulisper spissatur aer in
nubes et fit tempus humidum.</p>
<p><milestone n="59" unit="chapter"/>Quamvis ergo, ut praediximus, hiems sit frigida et humida,
in principio tamen est magis frigida, minus humida; in fine
magis humida, minus frigida; in medio <app>medio : ex aestate desiccatus : ex om. Mon 1, 9, Vat 1, Par 3, Vind 3, Londin. Egerton 19842 (Egerton 935 existente desiccatus)</app> aequaliter. Ver <app>locus de vere a nonnullis (e.g. Vind 1, 2, 3, Londin. Addington 11676
omittitur </app> 
autem in principio magis humidum, minus calidum; in fine
magis calidum, minus humidum, in medio aequaliter. Aestas
vero in principio magis calida; minus sicca; in fine vero
magis sicca, minus calida, sed in medio aequaliter.</p>
<p>Autumnus in principio magis siccus, minus frigidus; in fine
v?ro magis frigidus, minus siccus; in medio aequaliter.</p>
<p><milestone n="60" unit="chapter"/>Notandum vero est quod, quamvis istae sint quattuor
temporum proprietates, ex accidente tamen variantur, ut, si cum <app>cum sole om Mon 9, Vind 3, sole om. Par 3</app> sole in hiemalibus signis sit aliquis calidus et siccus
planeta ut Mars, est praeter naturam calida et sicca.</p>
<p>Similiter, si in aestate cum sole sit aliquis frigidus et
humidus, plus est solito frigida et humida. Ideo prudenti
physico Semper providendum est, quae signa obtineat sol et
quis planeta cum eo sit in eodem signo, ut sciat, qualis futura
est aestas et alia tempora, ut contra futuram qualitatem
praesto sitmedicamen.</p>
<p><milestone n="61" unit="chapter"/>Cum igitur has diversitates operatur sol oblique ascendendo
et descendendo, videamus, quid mali sequeretur, si semper
recto modo volveretur; et de hoc nullus dubitat, quod si
semper ita propinquus nobis moveretur ut est in aestate,
Semper aestum haberemus neque aliquid crescere posset.

<pb n="62"/>

Similiter si semper remotus, ut est in <app>in frne : vivere non posset Vat 1, 2, Col, Par 3, Mon 1, 9, non Vind 3</app> hieme, rigor frigoris
Semper esset, nec ex terra fructus et herbae nascerentur.</p>
<p><milestone n="62" unit="chapter"/>Sed dicet aliquis: "Si ita se moveret, ut est in Ariete, quod
aequaliter distaret a nobis, semper temperiem veris faceret
nec aliquid mali inde proveniret". Nos vero contra dicemus
Pessimum malum inde provenire. Numquam enim terra
intus conciperet, quod agit in hieme, neque fructus, si aliqui
nascerentur, ad maturitatem tenderent, sine quibus numerus
animantium vivere <app>vivere non
posset. Sed quia diximus elementa, tempora anni, humores, complexiones, aetates
similes esse, sub oculis in figura, quod cui sit simile, ostendamus figura adpicta Vat
2, Col, Stuttg</app> non potest.
§ 63 Et quoniam de naturali motu solis et de eis, quae agit oblique
ascendendo et descendendo, satis docuimus, consequens est,
quatenus de his, quae agit a firmamento relatus, dicamus.</p>
<p>Cum igitur sol naturali motu ab occidente ad orientem contra
firmamentum nitatur, cotidie tamen a firmamento ad
occasum refertur existensque super terram agit splendorem,
qui dicitur dies; soib terra vero existente eodem, in superiori
parte est obscuritas, quae nox vocatur; attendendumque est
quod dies alius naturalis, alius usualis. De naturali ergo
prius, deinde de usuali disseramus.</p>
<p><milestone n="64" unit="chapter"/>Naturalis vero dies est spatium quattuor et viginti horarum
continens usualem diem et noctem, unde dicimus trigihta
dies esse in mense, cum in eo sint dies et noctes. Hunc in
quattuor physici diviserunt: a nona parte noctis usque ad
tertiam diei usualis calidum et humid um esse dicentes; a
tertia diei usualis usque ad nonam calidum et siccum; a nona
eiusdem usque ad tertiam noctis frigidum et siccum, a tertia
noctis usque ad nonam frigidum et humidum. Inde contingit,
quod quaedam infirmitates in diversis partibus eiusdem
peius et melius secundum praedictam rationem de
temporibus se habent.</p>
<p><milestone n="65" unit="chapter"/>Usualis vero dies est spatium, quo sol ab ortu ad occasum
refertur. Hunc, ut naturalem, quattuor modis diviserunt.
Prima enim parte illius sol rubet, deinde splendet, postea
calet, ad ultimum descendit et tepet. Inde est, quod in fabulis

<pb n="63"/>

quattuor equi Phoebo attribuuntur nom in <app>in medio zodiaci Par 1, Tur</app> a praedictis
proprietatibus convenientia obtinentes. Primus nempe
dicitur Erythreus<app>Erythreus vario modo corruptum, litteram rpost th exhibent Mon 1, 2 soli (eriethreus
sive arcitereus) </app> , id est rubens, secundus Acteus, id est
splendens, tertius Lampus, id est ardens, quartus Philogeus,
id est amans terram. In istis usualibus diebus tres in anno
contingunt diversitates: aliquando namque sunt aequales
noctibus, aliquando prolixiores, aliquando breviores.</p>
<p><milestone n="66" unit="chapter"/>Harum diversitatum haec causa est: cum sol in hiemalibus
signis est, tumor terrae, qui est in medio torridae zonae inter
nos et ipsum positus, aufert <app>aufert nobis illum, ne cito Vat 2, Col, Stuttg ingeniose</app> nobis ne illum cito videamus, et
causa est, quare cito ab oculis nostris auferatur; inde <app>inde brevius Par 3, Mon 2:
inde prolixius Par 1, Vat 1, Tur per antieipationem</app> brevis
est splendor apud nos super terram et sic: dies, prolixa umbra
et ideo nox. Sed quando est in Cancro et in aliis aestivalibus
signis, quia citra tumorem terrae nascitur, cito in mane
videtur et tarde ab oculis aufertur, inde prolixus est splendor
super terram et brevis umbra. Eodem vero in Ariete vel in
Libra existente, quia aequaliter distat a nobis, aequaliter
super terram et sub terra est. Inde est aequalis splendor et
aequalis obscuritas.</p>
<p>Enumeratis effectibus solis, tam ex naturali motu quam ex
accidentali, de eclipsi eiusdem dicamus, unde et quo tempore
contingat.<app>fin. : inde a contingat usque ad
auferre hoc modo (§67 fin.) in Vat 2, Col inveniuntur immutata sic: Ad cuius
evidentiam praedicamus quod, quemadmodum longitudo zodiaci in XII partes (quae
signa dicuntur) divisa est, ita et latitudo in XII, quae dicuntur evagationes. Has XII
partes latitudinis tangit luna, sol vero per medium latitudinis transit, ut monstrat
subiecta descriptio. Cum igitur per medium latitudinis zodiaci semper currat, si in die
coniunctionalis gradus luna sit, in eadem medietate latitudinis tunc est sic: recto modo
posita inter terram et solem, quod, si linea a terra dirigeretur, iret per medium lunaris
et solaris corporis, ut in hac figura. Sic igitur luna interposita facit radios solis elidi,
quod obiectu eiusdem ad terram non possunt descendere. Inde est quod numquam
nisi in tricesima luna vel undetricesima hoc contingit, quia alia die non est cum sole
in coniunctionali gradu; non tamen in omni tricesima vel undetricesima hoc contingit,
sed quando contingit, in eis contingit. Si enim in die coniunctionali luna non sit in
medio latitudinis zodiaci, sed citra vel ultra, ut monstrat subiecta descriptio, non
potest luna visum et descensum radiorum nobis auferre. Sed quia de sole, etc.
imagine adpicta </app> </p>
<p><milestone n="67" unit="chapter"/>Cum in aliquo tempore contingit solem esse in medio zodiaco,
qui locus eclipticus dicitur, luna vero sub eodem sic est

<pb n="64"/>

posita, quod si linea dirigeretur, iret per medium solaris et
lunaris terrenique corporis sic:
tunc luna facit radios solis elidi, nec ad terram obiectu
lunaris corporis possunt descendere. Inde est quod
numquam nisi in tricesima luna hoc contingit, quia alia die
non est recto modo supposita soli. Non tamen omni tricesima
luna hoc contingit, sed quotienscumque hoc contingit, in ea
contingit. Si enim in tricesima die luna sit ita opposita soli,
quod alterum sit aliquantulum versus Cancrum, alterum
versus Capricornum, non potest luna solis visum et
descensum radiorum nobis auferre hoc modo:

<pb n="65"/>

Sed quia de sole pro posse nostro disseruimus, de luna
deinde disseramus.</p></div2>

<div2 n="15"><head>XV DE LUNA</head>
<p><milestone n="68" unit="chapter"/>Luna igitur ex propinquitate aquae et terrae spissius habet
corpus quam ceterae stellae, unde non habet proprium
splendorem et calorem, sed a sole accenditur. Si enim
proprium haberet calorem, cum vicina sit terrae et per
singulos menses ascendat ad Cancrum et descendat ad
Capricornum, per singulos menses aestum caloris et frigus
hiemis in terram ageret, tamque <app>tamque in continuis : tamquam
continuis Vat 2, Stuttg, Vind 2, Par 1, 3; tamque continuis Mon 2, 9, Tur</app> in continuis
inaequalitatibus nihil vivere posset; caruit ergo splendore et

<pb n="66"/>

calore; a sole tantum superposito illustratur, non tamen
semper aequaliter, sed modo est novilunium, modo
plenilunium, modo interlunium. Unde ergo hoc contingat,
videamus.</p>
<p><milestone n="69" unit="chapter"/>Dicunt quidam quod, quando <app>quando illi propinquior —
splendor apparet om. Tur; quando illi remota — maior apparet om. Vind 3, Par 3, quia
remota maior apparet. om. Mon 9; quanto remotior, maior app. Vat 2, Stuttg bene</app> est supposita soli in eodem
signo, prae nimio splendore solis eam obscurari nec posse
apparere; sed quando elongatur a sole, in parte opposita
incipit<app>in parte opposita incipit : opposita om. Mon 1, Tur</app> splendor apparere. Unde, cum plus removetur a sole,
maior in ea splendor apparet, quando illi propinquior est,
minor. Sed, si inde, quia propinquior est, minor in ea
splendor apparet, quia remota, maior apparet, in parte
opposita soli prius appareret splendor. Cum ergo primum
appareat ex parte solis, falsa videtur illorum sententia.</p>
<p><milestone n="70" unit="chapter"/>Nobis vero videtur quod omne luminosum corpus, supposito
aliquo obscuro, in opposita parte sui iacit umbram, in parte
sui splendorem. Cum ergo luna, quae (ut praediximus)
naturaliter est obscura, soli est supposita, in parte sui, id est,
supra solem ponit splendorem, in opposita parte, id est,
versus terram, iacit umbram, unde a nobis luna non videtur.</p>
<p><milestone n="71" unit="chapter"/>Sed quando elongatur a sole, incipit parum splendoris ad
modum gracilis cornu apparere, dicitur monoides;
quantoque plus elongatur a sole, plus splendoris descendit,
ita quod in septima die dichotomos (id est: divisa per
medium) videtur, et est notandum quod quanto splendor<app>quanto splendor descendit, tanto umbra : quanto — tanto Mon 2, 9, Vind 2,
3; tanto om. Mon 1, Tur, Par 1; Erf 1, Vat 1 habent quando splendor descendit,
umbra ascendit fort, rede se habet, quia et sensui consentaneum videtur et explicare
poterit, quare optimi codices tantum illud sive tanto omiserint: postquam quando
abiit in quanto, tanto sive quantum — tantum inculcatum est per paradiorthosin</app> 
descendit, tanto umbra ascendit et e converso. Post
septimam vero diem usque ad quartam decimam est
amphicirtos, (id est, minus plena) et maior dimidia.</p>
<p><milestone n="72" unit="chapter"/>Quarta decima vero die, quia per diametrum remota est a
sole, quod potest probari ex hoc, quod sole occidente ipsa
oritur, iam tota umbra ascendit et totus splendor descendit
estque panselenos, id est: plenilunium. Postea vero incipit

<pb n="67"/>

propinquare soli et umbra descendere splendorque
ascendere, unde deficit ex nostra parte splendor et fit
primum descendendo <app>descendendo : decrescendo Vat 2, Tur, Par 3 </app> amphicirtos, deinde dichotomos,
deinde monoides; haec omnia erunt apertiora tali figura ante
oculos posita:</p>
<p><milestone n="73" unit="chapter"/>Eclipsis vero lunae talis est ratio: sole et luna in praedicta
ecliptica linea sic: dispositis, quod sol est in inferiori
hemisphaerio, luna in superiori, terra vero in medio sic:,
quod, si linea descenderet a medio lunaris corporis, transiret
per medium terreni et solaris ad hunc modum:

<pb n="68"/>

Tunc tumor terrae interpositus altius dirigit umbram, scilicet
usque ad ipsam lunam, unde radii solis eam non pos sunt <app>sunt : fiunt Vat 1, 2, Col', Stuttg, Mon
9, Tur, Par 3, fort, rede</app> accendere patiturque eclipsim, donec movendo se tumorem
transierit et splendor in ea incipiat apparere.</p>
<p><milestone n="74" unit="chapter"/>inde <app>inde calathoides Mon 1, Tur</app> est quod non deficit nisi in quinta decima luna, quia
tunc est soli opposita, non tamen in omni quinta decima hoc
contingit, sed quando contingit, in ea contingit. Unde ergo in
omni non contingat, doceamus; sed quia hoc contingit ex
figura umbrae terrae, de figuris umbrarum, quae ex aliquo
rotundo corpore opposito splendido eiusdem <app>eiusdem sunt quantitatis : sunt
om. Par 1, 3</app> figurae sunt,
praedoceamus.</p>
<p><milestone n="75" unit="chapter"/>Omnis ergo talis corporis umbra vel est cylindroides vel
calathoides vel conoides. Et est cylindrus figura longa et

<pb n="69"/>

rotunda aequaliter crescens neque lineas in summum
coniungens<app>coniungens : contingens Vat 2, Col, Stuttg, Vind 3 </app> : inde dicitur cylindroides umbra, quae talis est
figurae; quae fit quotiens luminosum corpus et obscurum
eiusdem sunt quantitatis, ad hunc modum:
Cum ergo corpus solis et terrae aequalia non sunt, quippe
cum sol octies maior terra sit, umbra terrae cylindroides esse
non potest. Calathus vero est figura ab acuto in latum
tendens, unde calathoides dicitur huius figurae umbra; hoc
fit quando luminosum corpus minus obscuro ad hunc
modum:</p>

<pb n="70"/>

<p>Figura umbrae terrae calathoides esse non potest, quia sol
maior, ut probat Macrobius<app>Macrobius : comm. Somn. Scip. 1,16, 10sq.; 1,10, 32</app> , est terra.</p>
<p><milestone n="76" unit="chapter"/>Conus vero figura est a lato in acutum tendens, contraria
calatho; conoides vero umbra dicitur, quae ex lato in acutum
tendit; quae fit, si luminosum corpus maius sit obscuro, ut
monstrat subiecta descriptio:
Ergo quia solare corpus maius est terra, umbra illius est
conoides. Cum ergo sol et luna ut praediximus sunt disposita,
conus umbrae terrae recto modo ad lunam tendit eamque
inficit, nec radios a sole accipit, donec conum umbrae
transierit; sin autem quinta decima luna non sint sic:
disposita, sed alterum sit aliquantulum versus
septemtrionem, alterum versus austrum, conus umbrae non
recto modo ad lunam dirigitur nec eam inficit, sed iuxta
illam est ad hunc modum:

<pb n="71"/>

</p>
<p><milestone n="77" unit="chapter"/>Viso unde eclipsis lunae contingat et quare non in singulis
mensibus, de umbra, quae semper in medio eius videtur,
quid nobis inde videatur dicamus.<app>videatur, dicamus. ‹Quamvis corpus lunae naturaliter sit obscurum, tamen in
quibusdam partibus suis est tersum et politum ad modum speculi, in quibusdam
scabrosum et rubiginosum. Ubi igitur politum est, ex radiis solis resplendet, sed ubi
scabrosum, naturalem obscuritatem retinet.› Vat 2, Col, Stuttg. Si omnes fere varias quae dicuntur lectiones collegi in vol. 17, 1974 Actorum
Classicorum, p. 131-136. Hoc loco eas tantum afferam, quae aliquid ponderis habere
videntur </app> 
Cum luna frigida et humida sit, quamvis a sole
illuminetur, aliquid naturalis obscuritatis in aliqua parte
retinet, quae ibi semper apparet.</p>
</div2></div1>


<div1 n="3"><head>LIBER TERTIUS</head>
<div2 id="prol."><head>PROLOGUS</head>
<pb n="72"/><p><milestone n="1" unit="chapter"/>Etsi studiis docendi occupati parum spatii ad scribendum
habeamus, quoniam tamen multos vestes philosophiae
abscindentes et cum <app>cum panniculis : cum particulis Mon 2, Vind 1, 2, 3, Vat 1, Par 5; cum
particulis vel panniculis Tur</app> panniculis arreptis totam sibi eam
cessisse credentes abisse cognoscimus, voce ipsius
reclamantis excitati, ne nuda remaneat, particulas abscisas
stilo nostrae parvitatis consuimus non ignari morsibus
invidiae nos subiacere, quia hodie est periculum et nosse et
habere.</p>
<p><milestone n="2" unit="chapter"/>Sed quoniam, ut ait quidam <app>quidam  H. Walther, Lat Sprichwort. 12753</app> , "iustius invidia nihil est, quae
protinus ipsum auctorem rodit excrucians animum", et Horatius <app>Horatius  epi. 1, 2, 58 sqq.</app> "invidia Siculi non invenere tyranni maius
tormentum", de tormento illorum certi, etsi de multis
morsibus venenatorum non dubitantes quasi Catonem per
aestum Libiae veritatem sectantes rationibus diversis ut
linguis philosophorum muniti ad sequentia transeamus. Et
quoniam de aethere et ornatu <app>ornatu — docuimus: ornatu eius satis de aere
omiss. intercedent. Vat 2, Col; de meatu eiusdem satis Stuttg</app> eiusdem quae nobis visa sunt
nostro proposito congrua docuimus, de aere illi coniuncto et
subdito doceamus, quae et unde in illo contingant
ostendentes.</p></div2>

<div2 n="1"><head>I DE AERE</head>
<p><milestone n="3" unit="chapter"/>Aer igitur est a luna usque ad terram, qui quanto est terrae
propinquior, tanto humidior et spissior; quanto remotior,
siccior et splendidior. Hic cum sit suppositus soli, ex eo
calorem et lucem accipit. Sed quoniam sol terminos torridae
zonae numquam <app>numquam excedit : non exced. Mon 1, 2, Tur, Par 1, Vat 1</app> excedit, illam partem aeris ex vicinitate

<pb n="73"/>

accendit, remotas vero expertes sui caloris <app>caloris : fervoris Vat 2,
Col, Stuttg </app> relinquit fiuntque
ex vicinitate terrae et aquae frigidae.</p>
<p>Positae vero in medio ex utraque intemperie hinc et illinc
temperantur. Sunt ergo in aere quinque diversitates, quae ab
antiquis quinque zonae dictae sunt, non ut quidam
aestimant, super lunam. Ibi nempe omnia sunt immutabilia,
quia illic nulla est contrarietas. Cum enim ibi sit aether, qui
ignis dicitur <app>dicitur : cf. Mat. 8, 20; 13,
32</app> corporaque stellarum ignea<app>corpor. stellarum ignea : ignea om. Par 1,3, Mon 9, Vat 1, Erf 1 </app> , unde in aliqua
parte erit frigus?</p>
<p><milestone n="4" unit="chapter"/>Sed scio istos ex verbis philosophorum errasse, qui quinque
zonas in caelo esse pronuntiant, ut Virgilius quinque tenent
caelum zonae".</p>
<p>Contra hoc geminam habemus defensionem. Prima est
quod aer saepe vocatur caelum, unde dicitur "aves caeli".
Secunda est quod quinque partibus aeris quinque partes
aetheris superpositae sunt vocaturque pars aetheris nomine
partis aeris sibi suppositae diciturque pars superposita
frigidae frigida, quamvis in ea nullum sit frigus, pars
superposita torridae torrida, non quia in aethere aliquis sit
fervor caloris. Est enim ignis superior ita subtilis, quod
accendere aliquid non potest, donec humido se misceat et
spisso. Istae eaedem diversitates ex aere superposito in terra
sunt. Qualitas quippe aeris terram subiectam inficit.<app>subiectam inficit : subiect. om. Vat 2, Col, Stuttg </app> Sunt
ergo quinque zonae in aere, quinque in terra. De aere ergo
nostrae habitabili superposito disseramus ostendentes, quae
in eo et unde sint diversitates, a pluvia, quae est omni
tempori communis, incipiamus <app>incipiamus : incipientes
Vat 2, Col, Stuttg, Mon 9 ludentes</app> .</p></div2>

<div2 n="2"><head>II DE PLUVIIS</head>
<p><milestone n="5" unit="chapter"/>Pluviarum ergo diversae sunt causae. Aliquando <app>Aliquando namque : namque om. Col, Mon 9, non Vat 2, Stuttg</app> namque
spissus fumus evaporat et humidus, qui dum ascendit,
minutissimae guttae se involvunt, quae grossiores et graves
factae cadunt fitque pluvia. Aliquando vero aer ex frigiditate
terrae et aquae spissatur transitque in aqueam substantiam,

<pb n="74"/>

quae calore solis, ut glacies ab igne, dissoluta cadit per
minutas particulas.</p>
<p>Aliquando vero ad nutrimentum sui caloris solem
attrahere humorem contingit, et quod in illo liquidius<app>(et quod in)
illo (liquidius): eo Vat 2, Col, Stuttg, Mon 9, Par l . T u r</app> est, in
igneam transit sub <app>sub fin.: vel dicimus Par 1,3, Mon 9, Vat
1</app> stantiam, quod vero gravius, deorsum
cadit. Unde post acutissimum calorem videmus contingere
pluviae inundationem.</p>
<p><milestone n="6" unit="chapter"/>Habet autem quaestionem: cum proprium sit ignis tendere
sursum, unde est quod radii solis et calor ad terram tendunt?
Ad quod dicimus<app>sub fin.: vel dicimus Par 1,3, Mon 9, Vat
1</app>, quod sol est igneae naturae, non <app>non est ibi fervor ‹ignis› Mon 1, Vind 3</app> quia ex
solo igne constet, sed quia in eo dominatur.</p>
<p>Praedocuimus enim corpora stellarum ex quattuor
elementis esse <app>esse facta — sol ex quattuor om. Par 3, Vind 3, Mon 9</app> facta dominante tamen igne. Cum ergo sol ex
quattuor constet elementis, quamvis igne dominante, quod in
eo ex aqua et terra est, ad simile, i.e. ad aquam et terram
tendit. Sed quia a caloris fonte procedit, secum defert aliquid
caloris, quo terra et aqua calefiunt.</p>
<p><milestone n="7" unit="chapter"/>Et quoniam est natura caloris ascendere, calor, qui praedicto
modo descenderat, revertendo secum aliquid humoris
elevat, quod ebulliendo in sui substantiam transmutat. Si
ergo proprie volumus loqui, dicamus quod sol sursum
humorem elevat, non attrahit, ideoque fons dicitur caloris,
quia sic: subdita calefacit. Cum enim sit elementum non ex
elementis factum, nihil est in eo, quod ad inferiora
descendat. Inde vero est, quod pars aeris et terrae soli
subdita est fervida, remotae autem frigidae, etsi sint aetheri
subiectae.</p>
<p><milestone n="8" unit="chapter"/>Sed dicet aliquis: "Nonne ignis, ubicumque est, calidus est?"
Cui dicimus: non nisi humido et spisso mixtus. Quamvis ergo
super lunam sit ignis, non est ibi fervor (deficit enim humida
et spissa materia, qua accendatur ignis) neque frigus neque
obscuritas, sed unus et continuus splendor, neque aliqua
mutabilitas. Sed dicent, quod Aristoteles ait: "Impossibile est ignem <app>ignem semper calere non actual.: semper om. Par 3, Mon 9</app> non calere"; dicimus Aristotelem ibi locutum esse de
hoc inferiori igne, qui semper alicui spissae materiae mixtus

<pb n="75"/>

numquam calere desinit, vel dicamus, quod dicit ignem
semper calere non actualiter, sed naturaliter.</p>
<p><milestone n="9" unit="chapter"/>Quarta causa pluviarum est ventus elevans humorem de
stagnis, fluviis et lacubus. Inde est, quod ranunculi et pisces
a multis visi sunt de aere cadere.</p>
<p>Cum enim, ut praediximus, aqua a vento subtollatur,
contingit quod ranunculos et pisces secum elevat, quibus e
naturali gravedine descendentibus stupent ignorantes.
Nullum ergo tempus anni immune est a pluvia. In omni
namque vel fumus humidus evaporat vel aer ex frigiditate
spissatur vel humor calore vel vento elevatur.</p>
<p><milestone n="10" unit="chapter"/>Haec pluvia, quandoque plus solito spissata, ex nimio calore
<app>‹et› ex nimio calore Vat 2, Col, Stuttg, Vind 3; calore ‹et› incensa Mon 1, Tur, Par
3, Erf 1 ex quo apparet et in archetypo ut additamentum vel inter lineas vel in marg.
appositum fuisse, a Vat 2, Col, Vind 3 loco apto, a Mon 1, Tur, Par 3, Erf 1 locopravo
insertum esse </app> 
incensa, fit ad modum sanguinis rubea et spissa. Quod
videntes physicam <app>physicam ‹rerum› ignor. Par 1,3, Mon 9, Erf 1</app> ignorantes dicunt sanguinem pluere. Inde
verisimile est dictum esse quod ante finem huius saeculi
guttae sanguinis cadent quia, cum debeat exustione finiri, ut
testatur scriptura, quae dicit: "Ignis in conspectu eius
exardescet", et alia; "Qui venturus est iudicare vivos et
mortuos et saeculum per ignem", aquae ex calore in nubibus
suspensae ex fervore spissabuntur et incensae rubeaeque
factae ad similitudinem sanguinis cadent.</p></div2>

<div2 n="3"><head>III DE ARCU CAELI</head>
<p><milestone n="11" unit="chapter"/>Et quoniam in pluvioso tempore arcus discolor in nubibus
apparet, unde existat et unde tot in eo appareant colores
doceamus.</p>
<p>Cum, ut praediximus, calor solis humorem elevet vel
fumus humidus evaporat, aqua in nube ut in vitreo vase ex
splendore solis relucet, et ubi est tenuior et calidior, rubeum
ostendit colorem; ubi spissior, purpureum vel nigrum.
Inde est, quod arcus ille numquam nisi in opposita parte
soli relucet. Aer enim, vicinus soli ex eius splendore ita
irradiatur, quod diversi in eo colores apparent.Visis ergo
causis pluviarum et arcus caelestis de grandinibus
disseramus.

<pb n="76"/>

</p></div2>

<div2 n="4"><head>IV UNDE GRANDO</head>
<p><milestone n="12" unit="chapter"/>Cum <app>cum ergo fit praedictarum particularum occursus Vat 2, Col, Stuttg (qui fiat scribit);
cum ergo fit praedictus partium ex fumo humido spissatarum occursus Vind 1,2, Mon
2; cum ergo fit partium ex fumo humido spissati praedictus occursus Mon 1, Vind 3,
Tur (qui tamen concursus scripsit)</app> igitur praedicto modo humor elevetur, contingit saepe
esse in superioribus ventum frigidum et siccum, qui guttas
aquae ex frigiditate congelans transmutat eas in lapideam
substantiam et, quia guttae aquae rotundae sunt (quod
potest probari per rotunda foramina, quae agunt in lapide
assiduitate cadendi), grando rotunda descendit<app>grando rotunda desc. : rotunde Vat 1, Par 3; rotundus Tur, Par 1, Mon 2,9</app>. </p></div2>

<div2 n="5"><head>V UNDE NIX</head>
<p><milestone n="13" unit="chapter"/>Nives vero fiunt, si praedictae guttae, antequam grossae sint
spissataeque, congelantur. Hic subicient: "Cum in aestate
saepe grando contingat, quare in eadem circa inferiora
montium numquam nives<app>in fine : numquam ergo in aestate nives Vat 1,2, Col, non Stuttg, Par 3 ut saepissime
numeros immutantes, cf. 10fin., introd. §4</app> contingunt?" Contra hoc dicimus
in aestate humorem ex calore altius elevari elevandoque
guttas involvi, quae grossiores factae frigoreque congelatae
grandinem gignunt. In hieme vero, quia frigus circa terram
est, guttas aquae, antequam grossae factae sint, ex
frigiditate temporis constringi et in nivem transmutari. In
aestate vero, quia frigus circa terram non est, donec in altum
elevatae grossae et spissae fiant, non congelantur.
Numquam ergo nix est in aestate, etsi in ea saepe sint
grandines.</p></div2>

<div2 n="6"><head>VI DE TONITRUIS ET FULMINIBUS</head>
<p><milestone n="14" unit="chapter"/>De tonitruis vero et fulminibus, unde et qualiter contingant,
disseramus. Fumo igitur humido, ut praediximus, ad
superiora ascendente, cum ad summum aeris pervenerit, ex
praeponderatione humoris movetur summitas aeris, cuius
particulae ad modum undarum aquae sibi occurentes
fragorem tonitrui faciunt. Ex motu vero aer calefactus
transit in igneam substantiam fitque coruscatro, quae

<pb n="77"/>

quamvis cum fragore fit, citius tamen ad nos pervenit, quia
visus velocior est auditu. Cum ergo fit praedictus partium ex
fumo humido spissato occursus, generatur impetus, qui si
ascendit sursum, est fragor sine fulmine; sin autem <app>sin autem - urens om. Vat 2, Col, Mon 9, Stuttg1</app> impetus
ille deorsum tendat, tamen tantus non fit, quod usque ad
obstaculum pervenerit, nondum est fulmen; cum vero ad
obstaculum pervenit, obstantia findit. Sed quia proprius est
motus aeris <app>aeris sibi perveniens cum impetu
Par 1, 3, Mon 9, Erf 1</app> tendere sursum, nulla materia exire vetante
revertitur "sparsosque <app>sparsosque recolligit ignes : Lucan. 1, 157</app> recolligit ignes".
</p>
<p><milestone n="15" unit="chapter"/>Si vero in hac inferiori parte aeris multus sit humor, aer
existens in illo impetu igniri non potest fitque fulmen findens,
non urens. Sin autem ibi non sit humor, ex motu et siccitate
ignescit fitque fulmen urens.</p>
<p>Est ergo fulmen pars aeris collisione aliqua usque ad
obstaculum cum impetu veniens. Tonitruum vero est
partium aeris sibi cum impetu occurrentium sonus<app>concurrentium sonus Vat 2, Vind l1, Mon 2, Erf 1</app> .
Coruscatio vero est pars aeris ex impetu ignita et splendens.</p>
<p><milestone n="16" unit="chapter"/>Non est ergo fulmen lapidea substantia, ut quidam asserunt.
Si enim lapidea esset substantia, non huc et illuc discurreret
nec sursum reverteretur et, cum aliquem feriret, carnem et
ossa comminueret. Ideo <app>Ideo quoddam fulmen Vat 2, Vind 3, Tur</app> fulmen saepius alta sternit, quia
cum ab alto obliquando <app>obliquando descendit : oblique descendit
Col, Vat 1, Par 3, Mon 9, aliquando descendit Vat 2, Stuttg</app> descendit, citius alta repetit. Sed
quia quorundam est sententia quaedam fulmina esse
lapideam substantiam, ne ex ignorantia vel invidia videamur
eam vituperasse vel tacuisse, breviter eam exponemus.</p>
<p><milestone n="17" unit="chapter"/>Aiunt quod, cum fumus humidus ad superna ascendit, cum
eo elevatur aliquid terreae substantiae, quod ex calore solis
in lapideam spissatur substantiam contineturque in
concavitate nubis, donec impetu aliquo nubes dividitur, unde
lapis ille impulsus altum aliquod percutit.</p>
<p><milestone n="18" unit="chapter"/>Hic subiciet aliquis: "Cum in omni tempore anni fumus
humidus, ut praediximus, ascendat, quare in omni non
contingunt fulmina et tonitrua?" Cui dicimus: Etsi ex fumo
humido ascendente habeant fieri, non flunt tamen inde,
donec ad summum aeris pervenerint, quod per simile maris
potest probari. Cum enim mare ex fumo terrae ascendente in

<pb n="78"/>

fundo commoveatur, ex spissitud in <app>in fine : incipit
tempestas Par 3, Erf 1, Vat 1</app> e tamen non potest huc <app>huc et illuc ex lab. eiusdem huc et illuc Mon 1, Tur</app> et
illuc impelli, sed cum usque ad summum commotio illa
pervenerit, huc et illuc undae impelluntur fitque tempestas.</p>
<p><milestone n="19" unit="chapter"/>Quod vero a fundo tempestas maris incipiat, ex hoc potest
probari, quod phocas undas agitantes ante tempestatem
videmus, ut enim ait Plinius: "Naturae sunt dormitoriae inque <app>inque — dormiunt om. Vat 2, Col, Stuttg; nil de hac re apud Plinium</app> fundo maris dormiunt". Fumo tamen, utpraediximus,
fundum maris commovente excitati ad summum ascendunt.
Quod videntes nautae experimento certi, etsi de physica
incerti tempestatem futuram praedicunt, quippe iam incepit
tempestas in fundo.</p>
<p><milestone n="20" unit="chapter"/>Simile vero est in aere. Dum enim aeris inferiores partes
obtinet fumus, ex spissitudine non potest huc et illuc
impellere aera; sed cum ad summum pervenit, huc et illuc ex
labilitate eum impellit fiuntque tonitrua et fulmina.</p>
<p><milestone n="21" unit="chapter"/>In hieme vero, etsi aer spissus sit, non est tantus calor, quod
spissus fumus usque ad summum possit erigi, nec etiam in
vere. Remanens vero in inferiori parte aeris ventos et pluvias
gignit. In aestate vero, cuius est maximus fervor, usque ad
summum elevatur fitque partium aeris diversa incursio,
unde contingunt fulmina et tonitrua. In autumno vero, quia
est frigidus et siccus, neque est humor, qui elevetur, neque
calor, quo elevetur.</p></div2>

<div2 n="7"><head>VII DE EO QUOD STELLAE VIDENTUR CADERE</head>
<p><milestone n="22" unit="chapter"/>In eodem aere videntur stellae nulla cadente aliquando
cadere. Cum enim igneae sint naturae et proprius locus
stellarum sit aether, numquam ad terram descendunt.</p>
<p>Iterum cum maximae sint, etsi ex remotione parvae
videantur, si aliqua ex illis caderet, totam terram vel›
maximam partem eiusdem occuparet. Non ergo cadunt, sed
cadere videntur. Saepe etenim in superioribus partibus aeris
est ventus et commotio, etsi non sit in inferioribus. Ex ea
commotione aer ignitus et splendens per aera discurrit. Qui

<pb n="79"/>

cum iuxta aliquam Stellam splendere incipit, splendore suo
visum illius stellae nobis aufert videturque, quod Stella illa
occiderit. Sed dicet aliquis: "Unde est ergo, quod postea
stellam ipsam non videmus?" Huic dicimus stellam eandem
a nobis postea videri, sed eam esse nesciri. Cum enim, ut
praediximus, aer ignitus decurrat, aer spissior et inde
tardior subsequitur, qui inter nos et stellam illam
interpositus visus<app>interpositus visus : positus vis. Vat 2, Col, Stuttg simplexponentespro composito
ut in fine huius paragr. putatur posuere pro reputatur id quod imitati sunt Par 3, Vind
3, Mon 9</app> eiusdem nobis aufert. Sed antequam
transeat et Stella illa appareat, firmamentum, quod semper
ad occasum tendit, stellam illam ad ulteriora secum detulit
cumque apparet, quia in alio loco quam ante esset, videtur,
alia Stella reputatur.</p></div2>

<div2 n="8"><head>VIII DE COMETA</head>
<p><milestone n="23" unit="chapter"/>De cometa vero, quae in mutatione imperii apparet, hoc <app>hoc capitulum de cometa Thomas Cantimpratensis sumpsit sibi in librum suum
vicesimum (cap. XVIII, p. 430 Boese). Pro motum planetarum exhibet modum
planetarum, pro apparent unde habet apparerent iterum, pro alterum apparet denuo
appareret :facile perspicies hic et fere ubique Thomae textum nostro deteriorem esse,
siquidem textui viri docti Boese credas apparatu nonfulto nec de infixis est: est om. Vat 1,2, Par 3</app> sentimus, quod Stella non est, quia nec de infixis est neque
aliquis planeta. Quod vero de infixis non est, ex hoc apparet,
quod motus illius sentitur. Planeta vero non est, cum extra
zodiacum saepe videtur nec motum planetarum sequitur. Si
iterum Stella esset,<app>Stella esset, esset in al. Mon 1 , 9</app> in aliquo esset hemisphaerio. Cum igitur
stellae eiusdem hemisphaerii apparent, unde ista, quae
maior videtur, non apparet? Non est ergo Stella, sed ignis
iuxta voluntatem creatoris ad aliquid designandum
accensus.</p></div2>

<div2 n="9"><head>IX DE SITU AQUAE</head>
<p><milestone n="24" unit="chapter"/>Quoniam de aere et eis, quae in eo contingunt, pro affectata
brevitate transcurrimus, de aqua et situ eiusdem dicere
incipiamus. Sapientia igitur divina sine calore et humore
nihil posse vivere praesciens, terram vero et aquam frigidas
esse, ut in ea aliquid vivere posset, fontem totius caloris, i.e.
solem, ut aequaliter hinc et illinc terram calefaceret, super
medium terrae posuit. Sed quia ex solo calore nihil vivere
posset, in medio eiusdem fonti caloris fontem humoris

<pb n="80"/>

supposuit, ex quibus hine et illine terra temperatur. Est ergo
fons humoris in medio torridae zonae in modum
aequinoctialis circuli terram circumdans, qui ideo a pluribus
esse non creditur, quia propter nimium fervorem ad ipsum
non pervenitur. A physicis tamen praedicta necessitate esse
creditur verumque mare appellatur.</p></div2>

<div2 n="10"><head>X DE REFLUXIONIBUS OCEANI</head>
<p><milestone n="25" unit="chapter"/>Hoc vero mare, cum usque ad occidentem venerit, duas
refluxiones ibi agit <app>agit : facit Par 3, Mon 9, Vind 3</app> , quarum una ad austrum, alia ad
septemtrionem vergitur latera terrae sequentes. Similiter in
Oriente duas facit ad praedicta se vergentes.
Cum vero haec occidentalis refluxio et illa orientalis ad
septemtriones se vergentes sibimet occurrunt, ex repercussione
ingurgitatur mare retro fitque famosa accessio et
recessio Oceani, quae fluctus maris dicitur. Similiter aliae
duae in alio capite terrae sibi occurrentes.</p>
<p>Sunt alii qui dicunt fluctus maris montes subditos mari
causam esse. Cum enim usque ad ipsos mare pervenit, retro
cadit et ingurgitatur impleturque retro alveus, sed ante
expletur; cum iterum revertitur, expletur retro, sed impletur
ante.</p>
<p><milestone n="26" unit="chapter"/>Praedicta occidentalis refluxio ad septemtrionem vergens,
cum iuxta latera terrae tangens Africam usque ad finem eius
pervenerit, inter Calpem et Atlanta usque iuxta Hierusalem <app>post Hierusaiem verbum aliquod excidisse arbitror.fort. extenditur</app> 
‹...› Mediterraneumque Mare vocatur diversa a
diversis regionibus nomina accipiens. Qualiter vero ascendat
et descendat, siquis scire desiderat et quae nomina ex quibus
regionibus contrahat, mappam mundi consulat. Sed quia
facilius illabitur animo oculis subiecta descriptio, id quod
dicimus, oculis subiciamus:</p>

<pb n="81"/>

<p><milestone n="27" unit="chapter"/>Praedicta occidentalis refluxio ad septemtrionem se vergens
ex Atlante monte adiacente Atlanteum vocatur, infra quae
est Anglia et aliae vicinae insulae. Ex orientali refluxione ad
septemtrionem se vergente nascitur Indicummare. Similiter
in aliis refluxionibus ad austrum se vergentibus credendum
est diversa maria nasci.</p>
<p>Sed hoc nostra attestatione describi non debuit, quia propter <app>propter torridam ‹zonam› Mon 9, Vat 1, Vind 3</app> torridam interiectam situs illarum nobis incognitus
perseverat. Et quia nostra sententia est ex illis refluxionibus
ventos nasci, de ortu illorum disseramus tam cardinalium
quam collateralium.

<pb n="82"/>

</p></div2>

<div2 n="11"><head>XI DE ORTU VENTORUM</head>
<p><milestone n="28" unit="chapter"/>Cum igitur, ut praediximus, in <app>in fin. : una figura (non
plus) Par 3, Mon 9, Vind 3</app> <app>in frigida zona nascitur Vat 1, Mon 9, Vind 3; quippe cum ... oriatur Mon 9, Vind
3, Vat 1, sed cum saepe cum indicativo coniunxit Guil., cf. introd. § 15</app> occidente ex illo fonte totius
humoris duae refluxiones, una ad austrum, alia ad
septemtrionem, dividantur, in illa separatione aquarum
movetur aer. Sed si tantus fuerit impulsus, quod usque ad
nos pervenerit, generat ventum, qui Zephyrus <app>Zephyrus ‹ventus› voc. Mon 9, Vind 3</app>  vocatur; duae
vero orientales sua divisione et motu generant ventum
orientalem, qui Eurus nominatur.</p>
<p>Cum vero orientalis et occidentalis ad septemtrionem
vergentes in medio sibi occurrunt, movetur aer fitque ventus
septemtrionalis, qui Boreas dicitur, qui ideo frigidus est, quia
in frigida zona oritur, siccus vero quia nubes de hoc angulo
terrae ad medium fugat estque inde pluviosus iuxta fines
torridae zonae. Cum vero transit torridam zonam, calefit,
etsi nobis sit frigidus, ibi tamen est calidus.</p>
<p><milestone n="29" unit="chapter"/>Similiter cum duae vergentes ad austrum<app>ad Austrum vergentes in medio Mon 1,9, Tur, Erf 1 ,fort. lectio varia iam in archetypo</app> in medio sibi
occurrunt, generatur Auster, qui, etsi ultra <app>ultra medium septemtrionis : septemtrionalis Par 1, septemtrionali Mon 1, Tur, Erf 1,
Vind 3</app> torridam zonam
frigidus et siccus ut apud nos Boreas, quippe cum in frigida
zona oritur, quia tamen transit per torridam calefactus ad
nos pervenit, calidus fugandoque ante se nubes ad angulum
terrae, in quo habitamus, generat nobis pluvias estque nobis
ex accidente calidus et humidus, etsi in sua origine frigidus
et siccus. Viso unde quattuor cardinales venti oriantur,
videamus unde sint quattuor collaterales.</p>
<p><milestone n="30" unit="chapter"/>Si in duabus praedictis refluxionibus ad septemtrionem
vergentibus Boreamque praedicto modo generantibus hoc
contingat, quod orientalis ex aliquo accidente sit velocior,
ultra medium septemtrionis occidentali occurrat nasciturque
ventus collateralis inter Boream et Zephyrum. Si vero
occidentalis ultra medium orientali occurrit, fit ventus
collateralis inter Boream et Eurum.</p>
<p>Similiter si aliae duae refluxiones ultra medium modo
hinc modo illinc sibi occurrant, duos collaterales ventos

<pb n="83"/>

generant, unum inter Eurum et Austrum, alterum inter
Austrum et Zephyrum<app>inter Austrum et Zephyrum om. Mon 1, Tur</app> .</p>
<p>Sed quia oculis subiciendo figuram minuemus laborem,
unam similem praecedenti faciamus, in qua non in medio
refluxiones sibi occurrant ut in prima, ut ex illa cardinales,
ex hac collaterales intelligamus. Sed quia non in una figura
plus quam duos potuimus ostendere, per simile istarum de
aliis intelligatur.</p>
<p><milestone n="31" unit="chapter"/>Quaeritur, si ex praedictis causis contingant venti<app>venti non contigant Par 3, Vind 1, 2, 3, Col, Stuttg
ßfin. : dicimus - dicuimus (§ 33 in princ.) om. Par 3, Mon 9 </app> , cum
cotidie refluxiones dividantur sibique occurrant, quod
testantur cotidiani fluctus maris, quare cotidie ventus non
contingant? Cui dicimus quod, etsi cotidie contingant, non
tantum impetum faciunt, quod usque ad nos perveniant.
Saepe vero contingit, quod non putamus ventum esse, in aliis
regionibus vel in superioribus aeris partibus tamen sit, non
tamen a nobis sentitur.</p>
<p><milestone n="32" unit="chapter"/>Sunt qui dicunt cavernas terrae esse causas ventorum. Cum
enim eas subintrant partes aeris, ex labilitate una intrante
alia nititur exire fitque conflictus, quo aer commotus generat
ventum. Inde est quod Aeolia, quae cavernosa est, regio
ventorum dicitur. Alii dicunt fumum humidum ascendentem
ex praeponderatione sua aera movere ventumque generare.
Nos vero et primum et secundum et tertium causam esse
dicimus.</p></div2>

<div2 n="12"><head>XII UNDE QUAEDAM AQUA SIT DULCIS, QUAEDAM SALSA</head>
<p><milestone n="33" unit="chapter"/>Postquam de fonte totius humoris et ortu ventorum
docuimus, unde aqua salsa sit doceamus. Naturaliter ergo
sapor aquae insipidus est. Unde naturale flegma est
insipidum. Ex accidente tamen fit salsa, cuius ratio talis est.
Cum mare, ut praediximus, torridae zonae sit suppositum,
ex calore spissatur fitque salsum. Certum nempe est per
ebullitionem aquam transire in salem. Sed dicet aliquis:
"Cum ex hoc principio salso omnes aquae nascantur et ad
idem revertantur testante <app>testante Salomone : cf. Eccles. 1,7</app> Salomone, qui ait: 'Ad loca, unde
exeunt aquae revertuntur' (neque enim credendum est aquas

<pb n="84"/>

adnihilari, sed circulariter reverti), unde est, quod quaedam
aquae sunt dulces, quaedam salsae?"</p>
<p><milestone n="34" unit="chapter"/>Huius haec est solutio. Cum terra cavernosa sit, aqua ex
labilitate sua subintrat. Quae per cataractas transiens
colatur et tenuatur salsumque amittit saporem, quae ad
terrae superficiem erumpens fontes et inde diversos rivulos <app>diversos rivulos : divers, om. Par 3, Mon 9, Vind 3</app> 
dulcis saporis gignit.</p></div2>

<div2 n="13"><head>XIII DE PUTEIS</head>
<p><milestone n="35" unit="chapter"/>Sed de puteis, unde habeant humorem, dissensio est: "Si
enim a cataractis ut fontes haberent principium, implerentur
et decurrerent". Contra quod dicimus: Etsi a cataractis
habeant principium, non implentur tamen, contingit enim
cataractam ibi non finiri, sed hinc et illinc esse <app>esse causam putei : putei om. Par 3, Mon 9, Vind 3</app> , unde ultra
transit aqua putei, sed non sursum ebullit. Ubi vero est fons,
finita est cataracta. Inde aqua propter spissitudinem terrae
non Valens ultra defluere, cogitur sursum ebullire.
Sunt alii, qui dicunt non esse ex cataractis principium
putei, sed ex sudoribus terrae. Cum enim terra aliquid
humoris contineat, si perforata est, descendunt guttae aquae
ad modum sudoris hominis; inde est aqua putei.</p>
<p><milestone n="36" unit="chapter"/>Nobis vero videtur ex utroque esse causam putei. Quod enim
ex cataractis sint, ex hoc comprobatur, quod iuxta flumina
statim reperitur aqua putei et quod contingit saepe uno puteo post <app>post alterum factum siccari. Quod, etc. Mon 9, Vind 3</app> alterum facto aquam de primo auferri.
Quod vero ex sudore terrae sint, probatur per hoc, quod in
siccis et editis locis aqua putei reperitur.</p>
<p><milestone n="37" unit="chapter"/>Quod vero aqua fontis et putei in hieme sit calida, in aestate
frigida, sic: contingit: cum hiems naturaliter sit frigida, ex
frigiditate pori terrae constringuntur nec potest calor
evaporare, qui remanens intus terram calefacit et aquam. In
aestate vero poris superficiei terrae ex calore apertis fumus
evaporat minuiturque calor. Inde aqua abintus erumpens
exit frigida. Est ergo aqua putei in aestate frigidissima, aqua
vero fontis, quia propinquior est calido aeri, minus frigida,
minus adhuc aqua fluviorum, minus pluviarum.

<pb n="85"/>

Sic ergo dulcis aqua colando per cataractas terrae fit, sed
aquae illae, quae ex praedicto humoris fonte exeunt per
superficiem terrae, non per cataractas, spissae Sunt <app>Sunt qui dicant Mon 1, Tur, haesites</app> et salsae
mariaque vocantur.</p></div2>

<div2 n="14"><head>XIV DE EXUSTIONE ET DILUVIO</head>
§ 38 Et quoniam communis fuit philosophorum sententia terrena
modo diluvio, modo exustione finiri, unde utrumque
contingat, videamus.
<p>Cum aqua, ut praediximus, fonti caloris sit supposita,
contingit humorem <app>de humore sibi assumunt Mon 9, Vind 3</app>  paulisper crescere caloremque superare,
donec ad id creverit, quod nullis litoribus detentus per terras
se diffundens terrena submergit. Qui cum ex calore solis et
siccitate terrae desiccatus sit, contingit calorem paulisper
crescere humoremque superare, donec ad id creverit, quod
per terras diffusus eas adurat.</p>
<p><milestone n="39" unit="chapter"/>Sunt qui dicunt ex communi elevatione planetarum vel
depressione ea contingere. Si enim omnes planetae simul
eleventur plus solito, a terra remoti minus de humore
consumunt. Unde humor crescens per terras se diffundit
fitque diluvium. Sed si unus vel duo vel tres eleventur sine
aliis, non tantum humor excrescit. Quod enim crescit ex
istorum elevatione, desiccatur ex aliorum propinquitate. Si
enim omnes simul deprimantur, ex vicinitate adurunt terras
fitque exustio. Sed si duae vel tres sine aliis deprimantur,
non fit exustio, quia quod istae ex propinquitate magis
faciunt, aliae remotae faciunt minus. Et attendendum, quod
diluvium aliud commune, aliud particulare. Commune vero
continuum post aliud esse non potest, sed proprium potest,
sicque alternatim pereunt <app>pereunt temporalia :
per. mortalia Par 3, Mon 9, Vind 3, Erf 1</app> temporalia. Unde quia in tempore
Noae per diluvium mundi fuit destructio, per exustionem
mundus iste finietur.</p></div2>

<div2 n="15"><head>XV DE LUNATIONE</head>
<p><milestone n="40" unit="chapter"/>Sed quoniam in fine huius voluminis de mari habitus est
tractatus, unde in primis septem diebus lunationis fluctus

<pb n="86"/>

illius decrescant, in aliis Septem crescant, in tertia septimana
decrescant, in quarta crescant, videamus. Cum igitur
interlunium est, quia totus splendor solis, qui eam accendit,
est super aera, subditum non potest tenuare neque humorem
desiccare; est ergo tunc plenus fluctus. Sed cum splendor
incipit descendere, accenditur luna desiccatque aera
minuitque humorem. Quantoque plus descendit splendor,
desiccatur humor, et hoc usque ad septimum diem. Septima
die, quia tota medietate accensa est, mediante aere calefacit
humorem, qui bulliens sursum elevatur, et sic: usque ad
decimam quartam diem crescit fluctus. Sed quia in tertia
hebdomada calor elevans in ea minuitur, fluctus maris
minoratur. In quarta vero, quia splendore ascendente calor
deficit, spissatur aer humorque crescit et inde fluctus maris
usque ad novilunium.</p>

</div2>
</div1>
<div1 n="4"><head>LIBER QUARTUS</head>
<div2 id="prol."><head>PROLOGUS</head>
<pb n="87"/><p><milestone n="1" unit="chapter"/>Superiorum voluminum series a prima causa rerum orta
usque ad terram defluxit <app>defluxit  defluxerit Mon 1, T u r</app> , pruritum aurium non continens,
sed utiutati legentium deserviens atque ideo animis
stultorum minus sedens. Iam enim illud <app>illud Ovidii: cf. ars am. 3, 132</app> apostoli impletum
est: "Erit cum <app>e r i t cum: a textu scripturae ('erit enim tempus, cum'
2 Tim. 4,3) diversum</app> sanam doctrinam non sustinebunt, sed ad
desideria sua coacervabunt sibi magistros prurientes
auribus."</p>
<p><milestone n="2" unit="chapter"/>Quae igitur studii reliqua libertas sperari potest, cum
magistros discipulorum palpones, discipulos magistrorum
iudices legemque loquendi et tacendi imponentes
cognoscamus? In paucis enim magistri frontem, sed
adulantis vultum et vocem percipies; et si sit aliquis, qui
magistri severitatem sequatur, ut insanus a meretricibus
scolarum fugitur <app>scholarum fugitur: magister scolarum fugitur Mon 9, Vat 1, Par 1, 3, Erf 1</app>  crudelisque et inhumanus vocatur, ut iam
verbis Umbricii <app>Umbricii 
sc. amici Iuvenalis, cf. Sat. 3, 47</app> possit uti: "Atque ideo nulli comes exeo,
tamquam mancus et extinctae corpus non utile dextrae."
Unde ergo deberent diligi, fugiuntur magistri secundum illud
Ovidii: "Per quas nos petitis, saepe fugatis opes."</p>
<p><milestone n="3" unit="chapter"/>Sed quoniam probi est animum ad peiora non flectere, sed
melioribus conformare, remoto animo a peioribus
conformatoque melioribus ad cetera transeamus. Et quia de
aliis elementis et ornatu illorum <app>illorum: eorum Mon 9, Vind 1, 3, Vat 1, Par 1 , 3</app>  sectantes compendia
diximus, de terra et eius ornatu dicere <app>dicere incip. : dicamus Col
ludens</app> incipiamus.</p></div2>

<div2 n="1"><head>I DE TERRA EIUSQUE QUALITATIBUS</head>
<p><milestone n="4" unit="chapter"/> Est ergo terra elementum in medio mundi positum atque ideo
infimum. In omni enim sphaerico solum medium est
infimum. Mundus nempe ad similitudinem ovi est dispositus.

<pb n="88"/>

Namque terra est in medio ut meditullium in ovo. Circa hanc
est aqua ut circa meditullium albumen. Circa aquam est aer
ut panniculus continens albumen. Extra vero cetera
concludens est ignis ad modum testae ovi.</p>
<p><milestone n="5" unit="chapter"/> Haec terra sic: in medio mundi posita et inde omnia recipiens
pondera, etsi naturaliter sit frigida et sicca, in diversis tamen
suis partibus ex accidente diversas continet qualitates. Pars
etenim illius, torridae parti aeris subiecta, ex fervore solis
torrida est et inhabitabilis. Sed duo eiusdem capita, duabus
frigidis partibus aeris subdita, frigida sunt et inhabitabilia.</p>
<p>Pars vero temperatae parti aeris subiecta<app>(temp. par. aer.) subiecta: subdita Tur, Vat 1, Erf 1, Col, Stuttg</app> temperata est et
habitabilis. Sed quia duae, ut praediximus, partes illius sunt
temperatae, duae in terra sunt temperatae et habitationis
patientes, una citra<app>citra : circiter Vind 1; contra Erf 1; circa Col, Stuttg; circa vel citra P a r i ; duplex lectio in
quodam archetypo</app> torridam zonam, altera ultra. Sed
quamvis sint habitabiles, unam tamen tantum ab hominibus
inhabitari credimus, nec totam. Sed quia philosophi de
habitatoribus utriusque, non quia ibi <app>ibi sint: ibi sunt Mon 1, Tur</app> sint, sed quia ibi esse
possunt, loquuntur, de illis, quos non credimus esse, propter
intellectum lectionis philosophicae dicamus <app>dicamus : ‹aliquid inde› dicamus
Mon 9, Vind 3, Vat 1, Par 3, Erf 1; aliquid inde loquamur Par 1</app> .</p></div2>

<div2 n="2"><head>II DE HABITATORIBUS TERRAE</head>
<p><milestone n="6" unit="chapter"/> Pars igitur terrae habitabilis, in qua sumus, in duo dividitur.
Cum enim temperies aeris ex omni parte<app>ex omni parte terrae alterum om. Mon 9, Par 1, 3, Erf 1, Stuttg</app> terrae<app>terrae hab.: zonae hab. Mon 9, Vind 3, Par 3; terrae vel zonae hab. Vat 1; nostrae
hab. Erf 1</app> sit, ex omni
parte terrae quaedam pars temperata est et habitabilis. Sed
quoniam refluxiones oceani latera terrae iuxta qualitatem
horizontis cingunt, in duo illam dividunt, cuius superiorem
inhabitamus partem, antipodes vero nostri inferiorem.</p>
<p>Nullus tamen nostrum ad illos, neque illorum ad nos
pervenire potest. Ex parte enim septemtrionis frigus et
refluxiones transitum prohibent, ex parte vero orientis et
occidentis solae refluxiones.<app>solae reflux. : sol et reflux. Mon 9, Par 3, Tur </app> Similiter alia habitabilis in duo

<pb n="89"/>

dividitur, superius quorum obtinent nos <app>nos enim: nos ergo Vind 3, Par 3; nos vero Mon 9; nos etenim Erf 1</app> tri antoeci<app>antoeci: antheci codd; quia hoc
omnes exhibent codices, fort. Guil. ipse usus est hoc barbarismo </app> et
antipodes illorum inferius. Sunt ergo in duobus habitabilibus <app>duobus habit.:
duabus habit. Vind 1, Par 1,3, Col, Stuttg 
/ habitationes : habitatores Mon 9, Par 1,
3, Erf 1, Stuttg</app> 
quattuor habitationes, quarum habitatores alii cum aliis in
quibusdam temporibus conveniunt, in quibusdam differunt.</p>
<p><milestone n="7" unit="chapter"/>Nos enim et nostri antipodes simul habemus <app>habemus diem,
‹et› illi noctem Mon 1, Tur, Par 1, Erf 1, Stuttg; et delevimus quamquam saepe haec
structura sententiarum in sequentibus occurret; et tale vix intelligendum nobis
videtur, sed fortasse latet aliqua ratio modusque quidam loquendi nobis incognitus. Praetulimus de negligentia scribarum cogitare qui forsitan frequentissima illa nos et
illi vel ipsi de comparationibus in oppositiones quoque intulerint</app> aestatem et
hiemem et alia anni tempora. Sed quando habemus diem, illi
noctem, et e converso. Si enim ex <app>ex splendore solis:solis om. Mon 9, Vind 3, Par 3, Col</app> propinquitate solis est
aestas, ex remotione hiems, ex mediocri distantia ver et
autumnus, signa vero aequaliter nobis et illis distant, quippe
terram servantia, suum naturalem locum obeuntia<app>obeuntia :
obtinentia Par 3, Vat 1, Stuttg; om. Par 1 </app> , — in
quocumque signo sit sol, aequaliter erit nobis et illis idemque efficiet <app>efficiet : efficit Vind 3, Col, Stuttg</app> . Merito ergo simul habemus anni diversitates, non
tamen simul diem et noctem. Cum enim ex splendore solis sit
dies, ex umbra terrae nox. Umbra vero semper est in parte
splendori solis opposita. Cum in superiori parte terrae est
splendor diei, in inferiori est umbra noctis, et cum in
superiori est umbra, in inferiori est splendor. Nulla est ergo
hora, qua<app>qua: in qua Mon 9, Par
1,3, Vat 1; om. Vind 3; quod Col</app> in aliqua parte terrae non sit dies, in aliqua nox<app>in aliqua nox : ‹et› in aliqua ‹non sit› nox Mon
9, Vind 3, Par 3; ‹et› in aliqua nox Par 1, Stuttg</app>.</p>
<p><milestone n="8" unit="chapter"/> Sed quaeritur: "Si nos et ipsi habemus<app>(si nos et ipsi) habemus : habeamus Mon 9, Vind 3, Par 1,3, Vat 1, Stuttg</app> simul aestatem, simul
hiemem, sed quando nos diem, ipsi noctem<app>(sed quando
nos diem,) ipsi noctem : illi noctem Par 3; ‹et› ipsi noctem Mon 1, Col, Tur; ‹et› illi
noctem Mon 9, Vind 3, Par 1; et illud vix intelligas, sed tamen cf. §7 in princ.</app> , in aestate vero
dies nobis sunt longissimi, breves autem noctes, — habebunt
ergo ipsi in sua aestate dies breves et noctes longas, quod contra <app>contra nat. est aest. :naturale non est aestati Mon 9; non est naturale aestatis Par 3</app> naturam est aestatis?" Contra hoc dicimus: Etsi,
quando nos habemus diem, ipsi noctem, non tamen quam

<pb n="90"/>

cito habemus diem<app>(quam cito hab. diem,) illi
noctem : ‹et› illi noctem Mon 9, Vind 3, Par 1, Erf 1; illi om. Par 3 </app> , illi noctem, immo <app>immo : tamen
Mon 9, Vind 3, Par 3 </app> in quodam tempore
dies nobis et illis <app>illis est prop.: ‹et› illis est prop. Vind 1, Par 1
</app> est communis, se <app>se habent : ‹sic› se hab. Mon 9, Vind 3, Par 3, Col; ‹ita› se hab. Vind 1</app> d alteri in vespere, alteri in
mane. Cum enim sol est nobis in ortu, adhuc est in occasu
illis, habemusque mane et illi vespere, ut circa horam
primam nondum eis sit nox. Similiter in occasu, ex quo sol
incipit descendere, incipit illis apparere; et tunc <app>et tunc : et cum Col expolitius; et tunc ‹est› Mon 9,
Vind 1, 3, Par 3, Tur, Erf 1</app> illis mane,
nobis vespere.</p>
<p><milestone n="9" unit="chapter"/>Inde est ergo, quod habemus et nos et illi<app>hab. et nos et illi : nos hab. et illi Col elegantius </app> dies aequales et
noctes, etsi non simul. Similiter in hieme. Sed qualiter hoc <app>hoc modo : ut sub scripta demonstrat figura Mon 9; ut in sphaera sequenti ostendemus
Vind 3, id quod demonstrat in archetypo eorum indicationem excidisse</app> sit, ingeniis legentium discutiendum permittimus. — Nos
vero et antoeci simul habemus diem et noctem. Sed quando
nos aestatem, illi hiemem <app>hiemem : ‹simul› hiemem Mon
9, Vind 3, Par 1, 3</app> , et e converso. Cum enim in eodem
hemisphaerio simus nos et ipsi, simul habemus splendorem
et simul umbram. Sed quia, quando sol est nobis propinquus,
illis est remotus, quando habemus aestatem,<app>(habemus aestatem,) ipsi
hiemem ; ‹et› ipsi hiem. Mon 1, Erf 1, Tur, Vind 1; ‹et› illi hiem. Col; illi hiem. Mon
9, Vind 3, Par 3; cf. ad S 7 in princ.</app> ipsi hiemem.
Quando vero nobis est remotus, illis est propinquus; tunc ergo<app>tunc ergo: cum ergo Col, prave expolire conatur</app>
habemus hiemem et ipsi aestatem.</p>
<p><milestone n="10" unit="chapter"/>Sed hic oritur quaestio simius priori, ad quam si quis
superioribus instructus accesserit, illius solutionem facile invenerit <app>invenerit : inveniet Vind 3, Par 1, 3, Vat 1, Erf 1</app> . Nos vero et antipodes antoecorum neque simul
aestatem neque hiemem, neque diem, neque noctem
habemus. Antoeci vero et sui antipodes se habent ut nos et
nostri. Antoeci et nostri antipodes, ut nos et sui. Antipodes
autem nostri et sui, ut nos et antoeci. Et quoniam de tribus
habitationibus et earum habitatoribus satis docuimus, de
nostra docere incipiamus.</p></div2>

<div2 n="3"><head>III DE TERMINIS ASIAE, AFRICAE ET EUROPAE</head>
<p><milestone n="11" unit="chapter"/>Nostra igitur habitatio ab Oriente ad occidentem, a meridie
ad septemtrionem extenditur, quae, quamvis temperata
dicatur, non aequaliter tamen in omnibus suis partibus

<pb n="91"/>

temperata est. Pars enim torridae zonae propinquior, ut est
Libia, Ethiopia, calida est et sicca; vicina frigidae frigida est
et humida; orientalis vero calida et humida, occidentalis
frigida et sicca; aequaliter vero distans aequaliter est
temperata. Huius iterum tres sunt partes principales: Asia,
Africa, Europa. Et incipit Asia ab Oriente extenditurque
lateraliter usque ad septemtrionem et usque ad torridam
zonam terminaturque Tanai et Nilo, mediam partem
habitabilis obtinens<app>obtinens : continens Mon 9, Vind 3, Par 3, reiterationem evitantes </app> . Europa vero et Africa duas alias
obtinent. Sunt vero termini Africae Nilus ex parte orientis, a
meridie torrida zona, a septemtrione Mediterraneum Mare,
ab occidente oceani refluxio. Termini vero Europae sunt ab
Oriente Tanais, a meridie Mediterraneum Mare, ab occidente
refluxio, a septemtrione frigida zona, hoc modo:

<pb n="92"/>

</p></div2>

<div2 n="4"><head>IV UNDE QUIBUSDAM MONTIBUS PERPETUAE NIVES </head>
<p><milestone n="12" unit="chapter"/> In hac iterum <app>iterum: tamen Mon 9, Vind 3, Par 3; tantum Par 1; ‹autem› iterum Vind 1, Erf 1 </app> sunt montes, in quorum summitatibus sunt
perpetuae nives, cum in convallibus maximus sit calor.
Sed quaeritur, cum calor sit ex <app>ex sui levit. : ex
sua levit. Vind 1, 3, Par 1, 3, Erf 1; de sui pro sua, suo etc. adhibito cf. introd. §12
</app> sole et superioribus,
montes vero illi propinquiores sunt soli <app>(propinq.) sunt soli : sint soli Mon 9, Vind 3, Par 3, Vat 1, Stuttg</app> quam suae convalles,
quare in superioribus illorum sint <app>sint nives : sunt niv. Mon 1, Vat 1, Col, Stuttg, ut interrogatio quae recta vocatur evaderet</app> nives et in convallibus non.
Contra hoc dicimus (quod et in superioribus breviter <app>breviter  inde
Mon 9, Vind 3, Par 3, qui inde pro de eo usurpant, cf. introd. §12</app> tetigimus), quod quamvis ex sole sit calor, qui idem est
calidae naturae, donec tamen humido, quod in sui naturam
transmutet, se commisceat, nihil calefacere potest. Unde in
praedictis montibus, quia aer subtilis est ex nimia remotione
a terra, a sole non potest accendi, sed ex sui levitate huc et
illuc impulsus frigidus efficitur. In convallibus vero, quia aer
est spissus et inde fere immobilis, cito incenditur et calefit;
quod per hanc similitudinem probari potest, quod, si aer in
aestate sit immobilis, accenditur et est calidus, sed si ventus
veniat, qui illum moveat, frigidus sentitur.</p>
<p>Hic oritur alia quaestio: Si aer in superioribus
praedictorum montium ita est subtilis, unde ergo spissatur in
nubes et in nives? Nos vero dicimus, quod ille non spissatur,
sed fumus humidus, qui ex convallibus ascendit, ex
frigiditate superiorum spissatur in nubes et constringitur in
nives.</p></div2>

<div2 n="5"><head>V QUAS QUALITATES CONTRAHIT TERRA EX DIVERSIS</head>
VENTIS
<p><milestone n="13" unit="chapter"/>Haec eadem habitabilis diversis ventis exposita diversas
contrahit qualitates. Si enim aliqua pars eiusdem, montibus oppositis <app>oppositis om. Mon 9, Par 3</app> orienti, septemtrioni clausa sit et occidenti,
exposita vero meridiei <app>meridiei : meridie Mon 1, Vat 1, Col, Stuttg</app> , est calida et sicca, in hieme

<pb n="93"/>

habitationi bona, in aestate pessima. Si vero ex contrario<app>si vero ex
contrario — et inde bona om. Vind 3; in aestate pessima. Si vero ex contrario - et inde
bona om. Mon 9, Par 3</app> , in
hieme mala, in aestate bona. Pars vero orienti exposita et
aliis clausa, est calida et humida et inde bona. E contrario,
frigida et sicca in autumno mala, sed in vere bona. Quod
vero de partibus terrae dicimus<app>dicimus : diximus Mon 9, Vind 3, Par 3</app> , probari potest per fenestras
domus. Austrinae namque in aestate sunt malae, in hieme
bonae. Septemtrionales e contrario. Inde erat, quod antiqui
triclinia australia et borealia faciebant, ut in australi hieme,
in boreali aestate discumberent. — Et quoniam de hoc
elemento et partibus eius satis <app>satis — docent : omne istud aperte docent
Vind 3, Par 3; omne istud docent Mon 9; satis omne istud docuerunt Par 1</app> disseruimus, de herbis et
fructibus  <app>de herbis et fructibus : de terrae 
fructibus Mon 9, Par 3; de herbis terrae et de fructibus Vind 3</app>  et arboribus consequens est, ut dicamus.</p></div2>

<div2 n="6"><head>VI DE INSERTIS ARBORIBUS</head>
<p><milestone n="14" unit="chapter"/>Sed quoniam Macer <app>Macer et Dioscorides : cf. adnot. 159</app> et Dioscorides satis de illis et aperte
docent, de illis taceamus, unam solam quaestionem cum eius
solutione de insertis ponentes, quae talis est: Cum alterius
naturae sit truncus, alterius surculus causaque crescendi de
terra per radices et truncum ascendit, quomodo transeunt in
naturam surculi rami et fructus? Huius talis est solutio: Ex
terra fumus calidus et humidus ascendit per poros radicis,
secum aliquid terreae et aqueae substantiae trahens
causamque vivendi, augmentandi fructusque ferendi per
truncum ascendit, truncus, quod suae naturae est
conveniens, retinet naturalique calore illud dirigens in
medullam, truncum<app>(in medullam,) truncum: ‹et› truncum Vind 1, Par 3; trunci Vind 3, Col, Stuttg; qui
Guilelmum truncum pro robore vel sim. usurpantem non intellegentes textum
immutaverunt haud absone</app> et corticem transmutat. Quod vero ad
surculum ascendit, surculus similiter in sui naturam digerit.</p></div2>

<div2 n="7"><head>VII DE TERRENO ANIMALI</head>
<p><milestone n="15" unit="chapter"/>Restat ergo, ut de terreno animali dicamus.<app>ut de terr. anim. aliquid loquamur Mon 9, Vind 3, Par 3 et (aliquid omisso) Vind 1, Par
1, Erf 1</app> Quod cum omne
sit mortale, quoddam tamen est rationale, quoddam

<pb n="94"/>

irrationale. Sed quia irrationabilia <app>irrationabilia : irrationalia Mon 9, Vind 1, 3, Par 1, Tur, Erf 1, praetulimus
variationem repetitioni </app> infinita sunt nec lectioni
philosophorum multum pertinentia, de <app>de an. et eius virt ut : de animae virtutibus
Mon 9, Vind 3, Par 3</app> naturis illorum et
unde quaedam ruminent, quaedam non, quaedam mingunt<app>quaedam mingunt, q. n. om. Mon 9, Vind 3, Par 3; quaedam
mugiunt, q.n. Vind 1, Par 1, Tur, Erf 1, Stuttg; quaedam mungunt, q. n. Col; sed
distinctio per facultatem mingendi certe haud absona ut harum rerum periti nobis affirmaverunt</app> ,
quaedam non, dicere postponamus, ut de rationali et
mortali, i.e. de homine, quod <app>quod prius:
prius om. Mon 9, Vind 3, Par 1, 3, Erf 1</app> <app>quod quia : qui quia Vat 1, Stuttg; et quia Vind 1; solum quia Vind 3;
solum quod Mon 1, Col</app> dignius est, disseramus; quod
quia ex duobus, scil. anima<app>sc. anima: sc. ‹ex› an. Vind 3, Par 1, 3, Col </app> et corpore, constat, prius de
humano corpore (quod prius nostrae cognitioni occurrit),
deinde de anima et eius virtutibus doceamus. Sed quoniam
de compositione primi hominis et feminae, qualiter ex limo <app>limo terrae : terrae om. Mon 9, Vind 3, Par 3, Erf 1</app> terrae homo factus sit, in primo volumine doeuimus, de
cotidiana hominis creatione, formatione, nativitate,
aetatibus, membris, de offieiis et utilitatibus membrorum
dicamus.</p></div2>

<div2 n="8"><head>VIII DE SPERMATE</head>
<p><milestone n="16" unit="chapter"/> Cum igitur ex spermate conceptio hominis fiat, de ipso
aliquid dicamus. Sperma ergo est virile semen ex pura
substantia omnium membrorum compositum. Quod vero ex
substantia omnium membrorum illud sit compositum, ex hoc
apparet, quod omnia membra inde formantur <app>formantur : creantur Mon 9, Vind 3, Par 3</app> naturaque est,
ut similia ex similibus nascantur. Aliud iterum ad hoc est
argumentum, quod, si pater in aliquo membro aliquam
incurabilem infirmitatem obtineat<app>infirmitat. obtineat : infirmitat. habeat
Mon 9, Vind 3, Par 1, 3, Erf 1 / eand. obtinebit infirmit.: infirmit. om. Mon 9, Vind 3, Par 1, 3 </app> , ut ciragram vel
podagram,<app>ut chiragram vel podag. om. Mon 9, Vind 3, Par 3</app> filius in eodem membro eandem obtinebit
infirmitatem.</p></div2>

<div2 n="9"><head>IX DE TEMPORE CONVENIENTE COITUI</head>
Et quia de spermate fecimus mentionem, quod in matrice
recipitur, de tempore conveniente coitui et de matrice parum
dicamus. — A quarto decimo anno tempus coitus incipit. Sed'
quaeritur: cum ex calore et humore sperma causam

<pb n="95"/>

contrahat, pueritia vero calida sit <app>sit consimile : fit
cons. Tur, Erf 1, Col ut vid.; fiat cons. Vind 1,3, Par 1</app> et <app>et quia aliquando : aliquando om. Mon 9, Vind 3, Par 1, 3, Erf 1,
Stuttg</app> humida, quare in ea
coitus non contingat. Cui dicimus, quod in illa aetate stricti
sunt meatus huic<app>huic ad
hoc deserv. : possis huic ad pueritiam sive ad illam aetatem referre, possis de duplici
lectione cogitare quia huic et ad hoc idem possunt valere</app> ad <app>ad modumque marm.
uncti nih. : ad modum marm. uncti et nih. Mon 9, Vind 3, Par 1 , 3</app> hoc deservientes, unde sperma exire
non potest. In aliis vero aperti sunt et apti coitui. In senectute
vero et senio propter frigiditatem coitus vix contingit.<app>contingit, de illa aliq. dicam. : contingit aliquando aliquid inde dicam. Mon 9,
Vind 3, Par 3; cont. aliquando, de illa aliquid dicam. Par 1, Erf 1 </app> 
Post comestionem vero ante somnum molestum est hoc
opus; minuitur enim naturalis calor, qui cibum debet
digerere; post somnum vero, quia cibus digestus est in
sanguinem, tempus illius est. Quae vero complexio huic operi
conveniat, ex secunda particula quaeratur.</div2>

<div2 n="10"><head>X DE MATRICE ET STERILITATE</head>
<p><milestone n="17" unit="chapter"/>Matrix vero est cista<app>matrix vero est cista sem. : matr. vero feminae seminis Mon 9, Vind 3, Par 3 </app> seminis susceptrix intus villosa, ut
melius semen recipiat, Septem obtinens <app>obtinens : continens Mon 1, Mon 9, Col</app> cellulas humana
figura ut moneta impressas. Inde est, quod septem nec
umquam plures mulier <app>mulier uno lecto : mulier om. Mon 9, Vind
3, Par 3, Vat 1</app> uno lecto potest parere. Et quia
aliquando ex matrice causa sterilitatis contingit, de illa
aliquid dicamus. Causa igitur sterilitatis est nimia siccitas,
nimia humiditas, nimius calor, nimium frigus. Cum enim
sperma ex temperato, i.e. sanguine, constet, ut inde aliquid
sit consimile, requirit. Aliquando vero nimia pinguedo est
causa, quare nihil concipiatur. Ex ea enim os folliculi
obstruitur<app>obstruitur : obtruditur</app> , ne semen intrare possit. Unde Virgilius in
Georgicis dicit equas <app>equas - extenuandas : cf. Verg. georg. III 129ffsulcos inertes: cf. Verg. georg. III
135f.: 'hoc faciunt, nimio ne luxu obtunsior usus sit genitali arvo et sulcos oblimet
inertis'</app> in tempore coitus macie esse
extenuandas.<app>extenuandas : attenuandas Vind 1, 3, Vat 1; existimandas Col</app> Deinde subiungit physicam: ne pinguior usus
"sulcos oblimet inertes." Iterum frequentia coitus eiusdem
rei causa est; delinitur enim matrix<app>delin. enim
matrix : delin. enim ‹inde› matrix Vind 1, Par 1, Tur, Erf 1 </app> intus ad modumque
marmoris uncti nihil potest retinere.

<pb n="96"/>

si <app>si autem in sinistra
: sin autem in sin. Tur, Vat 1, Erf 1, Col, Stuttg, expolientes</app> vero in <app>in fine : quod etsi: quodsi Mon
1 , P a r i , T u r , E r f l , C o l</app> muliere nulla sit causa sterilitatis veniatque
sperma geniturae conveniens in matricem, clauditur statim
matrix, ita, ut ait Ipocras<app>Ipocras :
Ipocrates Erf 1 </app> , quod nec etiam acus posset ingeri<app>posset (ingeri) : possit Mon 9, Vind 3, Tur, Col</app> ,
factaque est conceptio. Ideo "conveniens geniturae"
diximus, quia si nimis sit calidum vel frigidum vel siccum vel
humidum, non est aptum geniturae.</p></div2>

<div2 n="11"><head>XI DE SPERMATE MULIEBRI <app>muliebri : muliebri ‹spermate› Mon 9, Vind 3, Par 3</app> ET DE MENSTRUO</head>
<p><milestone n="18" unit="chapter"/>Sed quaeritur, si solum virile sperma, sine muliebri,
geniturae sufficiat. Dicunt quidam illud solum sufficere;
cuius rei haec est probatio, quod saepe aliquis homo cum
aliqua nolente concumbit eaque flente aliquem gignit, ubi
nulluni semen mulieris esse potest. Non est enim sine
voluptate seminis emissio. Nos vero dicimus etiam muliebre
esse in conceptione, quod per infirmitatem, quam puer
contrahit in simili membro a matre, potest probari. Quod
vero dicunt aliqua nolente puerum concipi, dicimus, quod
etsi in principio displicet, in fine tamen ex carnis fragilitate
placet.</p>
<p><milestone n="19" unit="chapter"/>Sed quia facta conceptione menstruum solet cessare, unde
contingat et quare tunc <app>tunc ab ea cess.:
tunc om. Mon 9, Vind 3, Par 1 , 3</app> cesset, edisseramus. — Cum mulier
omnis naturaliter frigida sit, calidissima quippe frigidissimo
viro frigidior est, eibum bene non potest digerere
remanentque superfluitates, quae per singulos menses
purgantur, menstruumque inde vocatur. Conceptione vero
facta geminatur calor ex foetu, unde melius eibus digeritur
nec tantae superfluitates oriuntur. Iterum quia ex sanguine
matris nutritur foetus, non indiget purgatione. Inde est quod,
cum cetera animalia<app>quod, cum cet. anim.: cum om. Mon 9, Vind 1, 3, Par 1 , 3 </app>, ex quo nata sunt, gradiuntur, homo
non graditur, quia ex sanguine menstruato in utero nutritur.
Sed unde mulieres post <app>post conceptum : post conceptionem Mon 9, Vind 3, Par 1, 3, Stuttg</app> conceptum ferventiores sunt
libidine, bruta vero animalia omnino tunc ab ea cessant,

<pb n="97"/>

unde, cum mulieres frigidiores sint viris, luxuriosae magis
sunt<app>luxur. mag. sunt : luxur. mag. sint Mon 1, Vind
1, Col </app> illis, unde post coitum leprosi mulier non laedatur,
accedens vero vir leprosus efficiatur, dicere postposuimus,
ne corda religiosorum, si forte hoc nostrum opus<app>hoc nostrum opus : nostrum om. Mon 1,9, Vat 1, Stuttg </app> in manibus
acceperint, diu loquendo de tali re offendamus.</p></div2>

<div2 n="12"><head>XII UBI CONCIPIATUR MASCULUS, UBI FEMINA</head>
Spermate igitur in matrice locato oreque eiusdem clauso, si
in dextra parte remaneat, quia hepar est in dextra parte
matrici vicinum, meliori et calido sanguine foetus nutritur
masculusque efficitur. Si autem in sinistra, quae a fonte<app>quae a fonte: quia a fonte
Mon 9, Vind 1, 3, Erf 1; quod a fonte Par 3</app>
caloris, i.e. ab hepate<app>i.e. ab hepate om. Mon 9, Vind 3, Par</app> , est remota, femina; si vero non bene
in dextra, sed aliquantulum versus sinistram, plus tamen
versus dextram, vir effeminatus, si in sinistra, ita quod
aliquantulum versus dextram, mulier virilis.</div2>

<div2 n="13"><head>XIII DE OPERATIONIBUS VIRTUTUM IN PUERO</head>
<p><milestone n="20" unit="chapter"/>Cum vero in una praedictarum quattuor partium semen
locatum est, incipit virtus digestiva operari, quae
calefaciendo calore matris illud spissat. Sed ex siccitate
folliculum intra se continentem conceptum creat, ne aliquae
superfluitates illi se commiscentes <app>commiscentes : miscentes Mon 9, Par 1, 3</app> illum corrumpant. Hic
folliculus cum puero crescit et oritur. Septima die conceptus,
ut refert Macrobius,<app>ut refert Macrobius: cf. comm. Somn. Scip. 1, 6, 65</app> guttae sanguinis in superficie folliculi
incipiunt apparere; tertia septimana ad ipsum conceptionis
humorem se demergunt, quarta in quadam liquida soliditate
velut inter carnem et sanguinem coagulatur, quinta vero, si
puer septimo mense<app>septimo mense : ‹in› septimo mense Mon 9, Vind 3, Par 1, 3</app> nasci debeat, sin autem in nono,<app>si in nono om. Mon 1 ; sin nono Vind 1, Vat 1, Tur; sin in nono Mon 9; si nono Vind</app> septima
incipit virtus formativa. Cuius est officium humanam
figuram conferre. Hanc sequitur virtus assimilativa.<app>virt. assimilativa. Cuius est ‹offlcium› Mon 1, 9, Vind 3, Par 3, Vat 1 </app> Cuius
est, quod frigidum et siccum est, in frigida et sicca membra
(ut sunt ossa) mutare, quod frigidum et humidum, in
flegmatica (ut est pulmo <app>pulmo 
cerebrum Par 3</app> ), quod calidum et siccum, in
colerica (ut est cor), quod calidum et humidum in sanguinea

<pb n="98"/>

(ut hepar). De inde sequitur virtus concavativa.<app>virt. concavativa. Huius est ‹officium› Mon 1, Par 3, Vat 1 </app> Huius est
manus cavare, nares perforare et cetera.</p>
<p>Formatis vero membris, assimilatis et cavatis, incipit
fumus humidus per venas et arterias discurrere motumque
et vitam conferre. Hic motus septuagesimo die a conceptu
incipit, si puer septimo mense nasci debeat. Si in nono,
nonagesimo. Sed quia omnia, quae temporaliter vivunt, cibo
aliquo indigent, sequitur virtus pascitiva, quae usque ad
mortem extenditur.</p></div2>

<div2 n="14"><head>XIV QUALITER PUER PASCATUR IN UTERO. DE SEPTIMESTRIBUS</head>
<p><milestone n="21" unit="chapter"/>Sed quaeritur, quomodo puer in utero pascatur. Dicimus,
quod quibusdam nervis, qui in umbilico sunt, matrici <app>matrici coniungitur : matr. coniunguntur Mon 9 (qui quidam nervi scr.), Vind 3, Par
3, Stuttg; ‹et› matr. coniunguntur Mon 1 ut vid., Par 1; ‹qui› matr. coniunguntur
Vind 1</app> coniungitur, per quos puro sanguine ab hepate matris
descendente nutritur puer et crescit; unde, quia digestum
recipit, non indiget egestione superfluitatis. Has praedictas
virtutes sequitur nativitas, cuius duo termini sunt, septimus
mensis et nonus.</p>
<p><milestone n="22" unit="chapter"/>Habet autem quaestionem, quare, si ante septimum mensem
nascatur, puer vivere non potest, et cur in septimo natus
vivat, in octavo non. Dicunt inde physici, quod ante
septimum mensem non est tantus motus in puero, quod, si
nasceretur,<app>quod, si nasceretur, viv. posset: q., si nascatur, viv. possit Mon 9, Vind 3, Par 3; q.,
si nascatur, viv. posset Erf 1; q., si nascitur, viv. possit Col</app> vivere posset. In septimo vero est motus vitae
sufficiens. Unde puer se movens, si debiles nervos, quibus
matrici iungitur, habeat, frangens illos nascitur vitae
idoneus. In octavo mense motu septimi debilitatus, si
nascitur vivere non potest, donec refectus in illo et in parte
noni<app>in parte noni : in om. Mon
9, Vind 1, 3, Par 3, Erf 1</app> incipit moveri iterum rumpensque nervos idoneus vitae
nascitur. Et quia in calido et humido nutritus est, nascens et
ad dissimile prodiens contrarietatem sentit vocemque eiulationis <app>eiulationis : ululationis Par 1, Col; eiulantis Mon 1</app> emittit; et ideo prima <app>prima vox hom. vox est doloris : vox alterum om. Mon 9, Vind 1, 3, Par 1,3, Erf 1</app> vox hominis vox est doloris.

<pb n="99"/>

</p></div2>

<div2 n="15"><head>XV DE INFANTIA</head>
<p><milestone n="23" unit="chapter"/>A nativitate vero usque ad septimum annum est infantia,
quia in quadam parte illius fari non potest, in altera vero, si
loquitur, imperfecte loquitur. In hac aetate sensum habere
potest, rationem tamen et intellectum non. De sensu igitur aliquid <app>aliquid deliberemus : aliquid
delibemus Vat 1, Erf 1, Col; solum delibemus Mon 9, Vind 3, Par 3; aliquid dicemus
Par 1</app> dicamus; de ratione vero atque intelligentia, quare in
tali aetate haberi non possint,<app>possint :possit Mon 9, Par 1, 3, Tur, Erf 1, Vati, Stuttg; possunt Vind 1</app> quia sunt de virtutibus
animae, loquendo de anima ostendemus <app>ostendemus : ostendimus Tur; satis inde dicemus Mon 9, Vind 3, Par 1, 3, Erf 1</app> . Et quia ex animali
virtute, quam praecedunt naturalis et spiritualis <app>spiritualis : spiritualis ‹virtus› Mon 1, Vind 3</app> , sensus
habet principium, de istis virtutibus a naturali, quae prior
est, inchoando aliquid deliberemus.</p></div2>

<div2 n="16"><head>XVI DE PRIMA DIGESTIONE</head>
<p><milestone n="24" unit="chapter"/>Cum igitur homo ex quattuor elementis constet, ex calore et
humiditate contingit fumum humidum nasci et calidum, qui
diffusus per membra movens <app>movens illa : mov. illam Vind 3, Par 3, Vat 1, Erf 1, Col</app> illa trinam digestionem
operatur virtusque naturalis vocatur. Et quia de tribus
digestionibus facta est mentio, inquiramus quid sit et ubi<app>et ubi: et ubi ‹sit› Mon 9,
Vind 3, Par 1, 3</app> et
qualiter fiat digestio. — Digestio igitur est alicuius rei per
ebullitionem facta mutatio. Prima vero digestio fit in
stomaco, secunda in hepate, tertia in omnibus membris.</p>
<p>Quare de prima primum dicamus.</p>
<p><milestone n="25" unit="chapter"/>Cum humanum corpus incremento indigeat in quadam
aetate, in omni vero restauratione (quippe interiori et
exteriori calore vel frigore devastantibus), necesse fuit cibum
et potum, ex quibus esset nutricatio et incrementum,
subintrare. Sed quia cibus grossus est, necesse fuit, ut
priusquam intraret stomacum, tenuis et delicatus
redderetur. Ad hoc ergo dentes parati sunt, nati ex flegmate
per gingivas descendente, ex frigiditate spissato et durato, ut
cibum conterant, lingua vero, ut ad modum manus
molendinarii illum vertat et sub dentes reducat. Quae ad hoc
spongiosa est, ut cibi sucum recipiens saporem discernat. Fit

<pb n="100"/>

ergo <app>ergo et stomachus : et om. Mon 9, Par 1, 3</app> in ore quaedam primae digestionis praeparatio. Cibus
vero sic: praeparatus cum potu per isophagum in stomacum
per portam, cuius introitus amplus est, descendit ibique
de coqui <app>coqui : decoqui Vind 1, Tur, cf. § 261 sic: in mod.: sic:
‹est› in mod. Mon 1, Vat 1, Par 1 , 3</app> tur et in speciem tisanae transmutatur; et haec est
prima digestio.</p></div2>

<div2 n="17"><head>XVII DE STOMACO CETERISQUE DIGESTIONIBUS</head>
<p><milestone n="26" unit="chapter"/>De stomaco vero, utrum sit calidae naturae, est quaestio.
Aiunt quidam: oportet <app>oportet quod : oportet om. Mon 9, Vind 1, 3, Par 1, 3, Erf 1; oportet ut Vat 1</app> quod calidae naturae sit, aliter enim
eibum non posset decoquere. Cum ergo eibum decoquat <app>decoquat : coquat Mon 1, Erf 1, Col, Stuttg; coquet Vat 1</app> et
transmutet, calidus est. Nos vero dicimus stomacum
frigidum esse naturaliter, calidum accidentaliter. Est enim
nervosae naturae, ut quando plus solito homo comederet,
extenderetur, quando minus, contraheretur. Iterum necesse
fuit, quod esset nervosae naturae, ne, cum aliquod durum
nec commasticatum reciperet, laederetur. Cum igitur omne
nervosum frigidae sit naturae, ergo et stomacus. Sed ut
melius eibum retineat, donec <app>donec  idonee Mon 1, Tur</app> decoquatur, intus est villosus<app>est villosus : est om. Mon 1, Tur</app>.</p>
<p><milestone n="27" unit="chapter"/>Quamvis tamen naturaliter sit frigidus, ex accidente calefit.
Superpositus enim est hepati ita, quod<app>ita, quod : ita ‹scilicet›, quod Mon 9, Vind 3, Pari, 3 </app> fere totus ab eo
includitur. Ex dextra vero parte eius est fel, ex sinistra cor,
quae calida sunt et sicca; et inde fit calidus stomacus ut igne <app>igne supposito
cacabus : igni superpositus cacabus Mon 9; igni superpositum caldarium Par 3; igne
superposito cac. Tur, Stuttg; igni supposito cac. Vind 3, Par 1; igni supposito calidus
Erf 1; solum igne supposito Col</app> supposito cacabus. Si ergo proprie velimus loqui, in stomaco,
non a stomaco eibum dicamus coqui. Cibus igitur sic: in
modum tisanae mutatus per inferius foramen, quod porta
dicitur, exiens intrat duodenum intestinum sic: dictum, quia
quantitatem duodecim digitorum, quales sunt digiti
eiusdem<app>eiusdem : eiusdem vix intelliges,
nil eiusmodi in Glosis p. 141 </app> in unoquoque, obtinet. Relicto vero in eo, quod
eius nutriturae est conveniens, transit in aliud, quod ieiunum

<pb n="101"/>

dicitur, quia nihil inde retinet. Huic ieiuno venae quaedam
ab hepate venientes se coniungunt, per quas quod liquidius
est transit in sima hepatis, miseraicae,<app>miseraicae pro mesaraicae scriptum, cf. adnot. 179 </app> quia sic: sueum
mittunt, dictae. Quod vero faeculentum est, in longaonem et
inde in secessum descendit; et haec est primae digestionis
superfluitas.</p>
<p><milestone n="28" unit="chapter"/>Illud vero liquidum, quod in sima hepatis transit, calore
eiusdem digeritur. Quodque in eo calidum et siccum est,
transit in coleram et per quasdam venas ad cistam fellis
transmittitur; et haec est sedes colerae; inde quaedam pars
ad confortandam<app>confortandam : confortandum Vat 1; conformandam Erf 1; formandam
Mon 9, Vind 3, Par 3</app> vim appetitivam in stomacum transit.
Quod vero frigidum est et siccum, in melancoliam transit et
ad splenem, sedem <app>sedem melanc., descendit : sed. mel., transit Mon 9, Vind 3,
Par 3, Erf 1, Col ut vid.</app> melancoliae, descendit.
Sed quaedam pars ad stomacum ascendit, ad vim
retentivam confortandam. Quod vero frigidum et humidum,
in flegma mutatur et ad pulmonem, sedem flegmatis, transit
quadam parte propter expulsivam vim in stomacum
transmissa. Quod vero calidum est et humidum, in
sanguinem versum remanet in hepate, quod est sedes
sanguinis. In hepate ergo quattuor gignuntur humores
proprias sedes habentes, colera<app>colera fel - flegma pulmonem : tacemus de
perturbatione enumerationis in Vind 3, Mon 9, Par 3</app> fel, melancolia splen<app>splen hoc loco neutri generis ut solet interdum
his temporibus; splenem Vind 1</app>,
sanguis hepar, flegma pulmonem, quamvis quidam dicant
flegma propriam sedem non habere, sed cum sanguine, ut
melius possit per membra discurrere, remanere <app>remanere  ‹et› remanere Vind
3, Par 1, Erf 1</app> . Et haec est
secunda digestio.</p>
<p>Quod ibi superfluum est, per coelen <app>coelen scripsimus dubitantes de orthographia (cf. icoiA.iiv(pM5</app> venam, quae Spinae
adiacet, ad renes descendit. Qui quod ibi liquidum est ad sui
nutrimentum retinentes reliquum per uricides poros ad
vesicam transmittunt, quod per virilem virgam exiens urina
dicitur. Et haec est superfluitas secundae digestionis.</p>
<p><milestone n="29" unit="chapter"/>Sed quia pueri habent uricides poros strictos, quod ibi

<pb n="102"/>

spissum est remanens in lapideam transit substantiam. In
aliis vero aetatibus, quia pori aperti sunt, non generatur ibi
lapis, sed <app>sed dicent : sed dicetur Mon 9, Vind 3, Par 1,3; sed dicet aliquis Erf 1</app> circa renes. Ergo pueris nascitur lapis in collo
vesicae, senibus circa renes. — Sanguine vero praedicto
modo in hepate generato per venas ad omnia transit
membra, calore quorum digestus in eorum similitudinem
transit. Superfluitas vero partim per sudores exit; alia vero
pars ad hepar revertitur ibique decocta descendens exit cum
urina sedimenque vocatur. Sed si in fundo sit urinae, dicitur
hypostasis, si in medio, enaeorima, si in summo, nephile. Sed
quid significet 'in diversis locis existens', quid 'quando est
continuum, quando divulsum', quid 'ex substantia et colore',<app>colore Mon 1, Vind 3; calore Mon 9, Par 1, 3, Col, Tur, Vat 1, Vind 1, Erf 1
</app>
dicere non est nostrum. Si quis vero hoc scire desiderat,
Theophilum de urinis legat.</p></div2>

<div2 n="18"><head>XVIII DE COMPLEXIONIBUS</head>
<p><milestone n="30" unit="chapter"/>Huius iterum naturalis virtutis est augmentum conferre, quod <app>quod ... ascendit, etc. idem valet ac si quid ascendit, ascendit per calorem, etc.</app> contingit ex humore et calore. Quod enim aliquid
ascendit, est caloris, quod vero spissatur, humoris. Sed
dicent: Si ex calido et humido est crementum, unde colerici
et melancolici, quorum alteri frigidi et sicci, alteri calidi et
sicci sunt, crescunt? Nos vero dicimus nullum esse hominem,
qui calidus non sit et humidus, sed tamen quidam plus,
quidam minus. Verbi gratia, homo naturaliter calidus est et
humidus et inter quattuor qualitates temperatus, sed quia
corrumpitur natura, contingit illas in aliquo intendi et
remitti. Si vero in aliquo intendatur calor et remittatur
humiditas, dicitur colericus, i.e. calidus et siccus; non est
tamen sine humiditate. Sin vero<app>sin vero (in aliquo
intensus): si vero Vind 1, 3, Par 1, Erf 1</app> in aliquo intensus sit humor,
calor vero remissus, dicitur flegmaticus. Sin autem intensa<app>sin autem intensae dicit. melancolicus om. Mon l1, Erf 1</app>
sit siccitas, remissus calor, dicitur melancolicus. Si vero<app>si vero (aequaliter insint): sin vero Mon 1, 9, Par3; sin autem Vat 1,
deamat Guil. huius modi variationes, cf. introd. S17</app>
aequaliter insint, dicitur sanguineus.</p>
<p><milestone n="31" unit="chapter"/> Sunt ergo omnes homines naturaliter calidi et humidi, sed

<pb n="103"/>

propter qualitates intensas et remissas recipiunt nomen
intensae et nomen contrarii (remissae). In omni ergo
complexione potest homo crescere, plus tamen in una, minus
in alia, in quadam in longum, in quadam in latum. Colerici
namque longi et graciles sunt, longi ex calore, cuius est
ascendere<app>cuius est ascendere om. Mon 9, Par3, Vat 1</app>, graciles ex siccitate. Sanguinei vero longi propter
calorem, pingues propter humiditatem. Flegmatici vero
propter frigiditatem parvi, propter humiditatem pingues.
Melancolici vero propter frigiditatem parvi, propter
siccitatem graciles. Istae tamen naturales proprietates saepe
ex accidente variantur. Nam colerici et melancolici vel ex
otio<app>ex otio : otio Vind l, 2, 3,
omisso ex</app> vel ex comestione sunt pingues, sanguinei et flegmatici
ex abstinentia et labore graciles. Quod vero sanguinei et
† flegmatici et cetera †<app>flegmatici et cetera mire scriptum: flegm. et colerici Par l; et cetera om. Par 3, Vat l, solum colerici Mon 9, Vind 3'.fort. recte, quia ceteri non sunt breves,
ut ipse dixit Guilelmus; et cetera post contingit facilius intelligeres</app> praeter naturam breves sunt, ex
parvitate matricis vel spermatis contingit. Haec naturalis
virtus habet quaedam principalia membra, quaedam
deservientia et adiuvantia, quaedam alterum, quaedam
neutrum. Sed quia hoc a Johannicio<app>a Johannicio : cf.
adnot. 41</app> in Isagogis satis dictum
est, illo postposito ad somnum, qui ad naturalem virtutem
pertinet, transeamus.</p></div2>

<div2 n="19"><head>XIX DE SOMNO ET SOMNIIS</head>
<p><milestone n="32" unit="chapter"/>Somnus ergo est quies animalium virtutum cum intensione
naturalium. Contingit autem sic: Fumo humido ad superiora
ascendente implentur nervi, quibus animalis virtus solet
descendere. Desinit ergo animal videre, audire et cetera,
donec naturali calore illo desiccato animalis spiritus incipiat
descendere et ad aliquem sensum animal excitare. Somnia
vero ex reliquis cogitationum, ex cibo, ex potu<app>ex cibo, ex potu : ex cibo et potu Mon 9, Par 3, Vat 1/
104</app>, ex tempore,
ex complexione, ex qualitate iacendi habent existere, et haec
nihil significant. Alia ex ministerio angelorum, alia ex
munditia et libertate animae. Quorum omnium probationes
in promtu habemus. Sed quoniam hoc nostro proposito

<pb n="104"/>

multum non attinet et ad finem voluminis tendimus, illo
praetermisso ad spiritualem virtutem transeamus.</p>
<p><milestone n="33" unit="chapter"/>Praedictus ergo fumus per diversa foramina transeundo
subtiliatus ad cor perveniens, ad attrahendum aera illud
dilatat, <app>illud dilatat Par 1,3; illum cett.</app>  ut interior calor temperetur, ad expellendas vero
superfluitates idem constringit et tunc dicitur spiritualis
virtus, cui arteriae deserviunt. Sed ad animalem virtutem
veniamus.</p>
<p>Praedictus ergo fumus per nervos ascendens colando ita
subtilis efficitur, quod perveniens ad cerebrum spiritus
dicitur, descendensque per diversa instrumenta diversas
animales operatur virtutes, ut ostendemus. Quae quia a
cerebro prodeunt, de ipso ante dicamus, deinde qualiter
sensus inde prodeant. Et quoniam in capite continetur,<app>continetur [scil. cerebrum) Mon 1, Tur, Col,
Stuttg2; continentur ( scil. sensus ) Mon 9, Vind 1,3, Par 1, 3, Vat 1, Erf 1, Stuttg1</app> ab
illo exordiamur.</p></div2>

<div2 n="20"><head>XX DE CAPITE</head>
<p><milestone n="34" unit="chapter"/> Caput est quaedam sphaerica substantia quasi duobus digitis
ante et retro expressa. rotunda <app>rotunda : rotunda ‹vero› Mon 9, Par 3, Vat 1</app> , ut melius in ea cerebrum
moveretur et ne superfluitates in angulis, si ibi essent,
remanentes illud corrumperent; ante et retro expressa
propter nervos inde procedentes, quorum priores sensus
operantur, posteriores vero motum corporis voluntarium. In
eius exteriori parte est graneum <app>graneum : de cranio Graeco agitur,
cf. adnot. 184</app> , cuius pelliculae adhaerent
capilli ex fumo ascendente et per poros exeunte nati. Fumus
etenim ille exiens siccus ex frigiditate aeris constringitur et
in corpulentam substantiam convertitur. Alio vero fumo
exeunte impellitur sursum quod induratum<app>induratum : duratum Vind 1, 2, 3</app> est et sic:
crescunt capilli. Sed quia est naturale ponderum <app>ponderum :
ponderosum Vind 3, Par 3, Vat 1, Mon l 2</app> descendere,
curvantur et descendunt. Unde quia nulli aetati desunt
superfluitates, neque alicui deest capillorum incrementum
neque unguium, qui ex superfluitatibus cordis per
summitates digitorum exeuntibus, ex frigiditate duratis,
fiunt.

<pb n="105"/>

</p>
<p><milestone n="35" unit="chapter"/>Ceteri vero pili, barbae scil. et pectoris, cuidam aetati
desunt, barbae vero fem in <app>in homine om. Par 3, Vat 1</app> eo sexui. Cum enim barba ex
calore habeat <app>habeat existere : habet existere Par 3, Vat 1</app> existere, in homine propter geminum calorem
cordis et testiculorum potest esse, in muliere vero propter
frigiditatem esse non potest, nisi sit aliqua praeter naturam
calida. Eadem ratione nec est barba in spadonibus. In
pueritia vero esse non potest propter strictitatem <app>strictitatem : stricticitatem Mon 1; strictionem Mon 9, Par 3, Stuttg; siccitatem Par
1</app> pororum.</p>
<p>Et quoniam ex fumo ascendente fiunt capilli, iuxta
complexiones uniuseuiusque diversos contrahunt colores, de
quibus quia in physica satis dicitur, ad cetera transeamus.</p>
<p><milestone n="36" unit="chapter"/>Sub graneo duae sunt pelliculae, miningae <app>miningae ( i.e. meningae vel meninges): minugae Mon 9, Par 3, Vat 1, Stuttg;
miningae vel minugae Vind 32; nimiae Tur</app> dictae, quarum <app>quarum exterior : q. longinquior cerebro
Par 1; q. remotior cerebro Vind 1, Stuttg; q. quae remotior est a cerebro Col; q.
propinquior cerebro Tur, Erf 1 [qui scrib. vero cer.)</app> exterior durior est duraque mater dicitur; propinquior vero
cerebro, ne laedat ipsum, tenerior <app>tenerior est: est om. Mon 9, Vind
1, Par 3</app> est diciturque pia mater.</p></div2>

<div2 n="21"><head>XXI DE CEREBRO</head>
<p><milestone n="37" unit="chapter"/>Sub istis est cerebrum, cuius talis a Constantino datur
diffinitio: "Cerebrum est liquida et alba substantia sine
sanguine"; de quo quaeritur, an frigidum sit an calidum.</p>
<p>Dicimus, quod naturaliter est frigidum, ne continuo motu
desiccetur.</p>
<p>Huius in capite sunt tres cellulae: in prora, in medio, in
puppe. Prima vero cellula est calida et sicca diciturque
phantastica, i.e. visualis, quia in ea est vis videndi et
intelligendi. Haec calida et sicca est, ut formas rerum et
colores attrahat. Media vero dicitur logistica <app>logistica cella: log. cellula
Vind 3, Mon 9, Par 1, Col, Stuttg; cella om. Vind 1</app> , i.e. rationalis,
quia in ea est vis discernendi. Quod enim phantastica
attrahit, ad hanc transit ibique anima discernit. Estque
calida<app>estque calida : est cal. Mon 1, Par 3, Vat 1; et est cal. Par 1</app> et humida, ut melius discernendo proprietatibus

<pb n="106"/>

rerum se conformet. Tertia vero memorialis dicitur, quia in <app>in fine:
sed : si Mon 1, Vind 1,3, Tur, Erf 1 ut vid.</app> ea vis est retinendi memoriam.<app>(retinendi)
memoriam Mon 9, Par 3, Vind3, Vat 1, Erf 1, Col; memoria Mon 1, Tur, Stuttg; in
memoria Par 1; ‹aliquid› in memoria Vind 1, dubites </app> quod <app>quod (accepto vulnere) : qui Vind
1, 3, Par 1,3, Stuttg, fortasse rede</app> enim in logistica cella
discretum est, transit ad memorialem per quoddam
foramen, quod claudit quidam panniculus, donec aperiatur,
quando aliquid tradere memoriae<app>tradere memoriae : oblivioni
tradere Col </app> vel ad memoriam
reducere volumus. Ista est frigida et sicca, ut melius
retine at. Frigidi enim et sicci est constringere.</p>
<p><milestone n="38" unit="chapter"/>Sed dicet aliquis: "Quomodo hoc umquam potuit probari?"
Dicimus: Per vulnera in illis partibus accepta. Cum enim
aliquis esset bonae intelligentiae, rationis et memoriae,
viderunt physici, quod accepto vulnere in aliqua illarum <app>illarum cellularum : III. cellarum Par 3, Vat 1; cellul. om. Tur, Vind 1</app> cellularum vim illius amittebat vires aliarum retinens. Unde Solinus <app>Solinus  cf. Collect, rer. memorab. 1, 110-111 (ed. Mommsen)</app> in polistoriis narrat de quodam, quod accepto
vulnere in occipitio ad tantam devenit ignorantiam, quod nesciebat <app>nesciebat  neseivit Mon 9, Par 3, Vat 1</app> se habuisse nomen. Ergo merito antiqui dixerunt in
capite esse sedem sapientiae. In capite enim habent sedem,
quae faciunt sapientem, intellectus scil., ratio et memoria.</p>
<p>Ab hoc cerebro prodeunt nervi ad oculos, per quos animalis
spiritus exiens visum operatur, ut ostendemus. Sed prius de
substantia oculorum aliquid dicamus.</p></div2>

<div2 n="22"><head>XXII DE OCULO</head>
<p><milestone n="39" unit="chapter"/>Oculus igitur est quaedam orbiculata substantia et clara, sed
in superficie aliquantulum plana, ex tribus humoribus et
septem tunicis constans; orbiculata est, ut huc et illuc verti
possit; in superficie plana, ut melius formas rerum et colores
in se possit recipere; lucens et ex humoribus constans, ut a
visuali spiritu possit penetrari; ex tunicis, ut superfluitates
expellant,<app>expellant : expellantur Mon 9, Vind 1,3, Par 1, bene explicantes; pellant
Par 3: expelleret Col</app> ne illum laedant. Sed si quis nomen humorum et
tunicarum et dispositiones scire desiderat, Pantegni <app>Pantegni : cf. adnot. 34</app> legat.
Duos vero oculos natura constituit, ut si unus laederetur,
alter remaneret. Deinde de visu dicamus.

<pb n="107"/>

</p></div2>

<div2 n="23"><head>XXIII QUALITER FIAT VISUS</head>
<p><milestone n="40" unit="chapter"/>Cum igitur animalis spiritus per nervos a cerebro prodeuntes
ad oculos usque pervenerit, exiens, si aliquem exteriorem
splendorem vel solis vel alterius repperit, usque ad
obstaculum dirigitur, quod offendens per ipsum se diffundit
formisque illius et coloribus informatus per oculos et per
phantasticam cellam<app>phantast. cellam: phant. cellulam Mon 9, Vind 1, 3, Par 1, Stuttgs</app> ad logisticam cellam<app>logist. cellam : log.
cellulam Par 1, Stuttg; cellam om. Mon 9, Vind 1, 3, Col, haud ita male; log. cellam
om. Par 3</app> transit, visusque
efficitur. Inde est, quod visu figuras rerum et colores
discernimus. Stoici tamen dicunt visualem spiritum usque ad
rem non pervenire, sed oculum figuras rerum et colores in se
recipere, ad quem perveniens<app>ad quem perveniens (i. q. ad oculum rediensl : ad quam perv.
Mon 9 ut vid., Par 3, Vat 1 ut vid., Col </app> ille radius similiterque
informatus visum operatur. Sunt alii, qui dicunt illum neque
usque ad obstaculum pervenire neque oculo informari, sed
medium aera inter videntem et obstaculum formis et
coloribus informari, ad quem radius perveniens informatusque
revertens visum operatur. Nobis vero illa placet
sententia, quod visualis spiritus usque ad rem perveniat.</p>
<p><milestone n="41" unit="chapter"/>Cuius rei haec est probatio, quod ex visu alicuius lippientis
saepe eandem contrahimus infirmitatem. Et unde hoc, nisi
quod visuali spiritu ad corruptum oculum perveniente
corrumpitur revertensque oculos corrumpit?
Huius eiusdem rei fascinum probatio est, quod sic:
contingit: Cum homines contrariarum <app>contrariarum ... complexionum : contrariae ... complexionis Mon 9, Par 3, Vat 1</app> sint complexionum —
alii etenim sunt calidi, alii frigidi, alii humidi, alii sicci —,
visualis spiritus ab aliquo exiens qualitatesque <app>qualitatesque  que om. Mon 1, Par 3, Vat 1, Stuttg</app> illius secum
trahens, diffusus per faciem alterius contrariae complexionis
illum corrumpit. Contraria namque contrariis laeduntur.
Inde est, quod vetulae lingentes faciem et exspuentes illud
curant. Quod enim ibi est noeivum, exspuunt.</p>
<p>Ut igitur visus sit, tria sunt necessaria: Interior radius,
exterior splendor, obstaculum rei. His etenim concurrentibus
est visus, aliquo vero istorum deficiente deficit.</p>
<p><milestone n="42" unit="chapter"/>Visus autem species sunt tres: Contuitio, detuitio, intuitio. Et

<pb n="108"/>

est eontuitio, quando ali qui <app>qui dicunt: qui dicant Mon 1', Tur, Vind 3</app> d videmus nullo in eo occurrente
simulacro. Sed ostendentes, qualiter visus fieret, de ea satis
diximus. Intuitio est, quando aliquid videmus, in cuius
superficie aliquod <app>aliquod obscur. : aliquid obscur. Par 1, 3, Erf 1, Vind 1, Col</app> <app>aliquod radios. alterum : aliquid radios. Par 1, 3, Vat 1, Col</app> <app>aliquod radios. : aliquid
radios. Par 1, 3, Vat 1, Erf 1, Col, Stuttg</app> occurrit simulacrum. Detuitio vero est,<app>detuitio vero est: est om. Mon 1, Tur, Col, Stuttg
ßdetuitione (dicere) : de
detuitione Mon 1, Tur; om. Par 3 </app> 
quando non in superficie, sed in profundo apparet, ut in
aqua, diciturque detuitio quasi deorsum tuitio. Restat ergo
de intuitione et detuitione dicere, quorum quia eadem est
causa, de intuitione disputemus, ut, quod de ea constituemus,
de detuitione intelligatur.</p>
<p><milestone n="43" unit="chapter"/> Cum ergo visualis spiritus ad aliquid videndum dirigitur, ex
labilitate huc et illuc impellitur informatusque formis
circumstantium si ad aliquod obscurum pervenerit, ex sui
subtilitate videri non potest; sin autem ad aliquod radiosum,
ex splendore illius apparet. Aristoteles <app>Aristoteles : cf. adnot. 193 J medio. :
hominem se et postea videre: se om. Vat 1; homin. et se et poster. vitiere Stuttg</app> vero dixit nullum ibi
apparere simulacrum, sed hominem se et posteriora videre
tali modo: Cum praedictus spiritus aliquod radiosum
offendit, radiis illius elisus repercutitur reversusque ad
faciem videntis <app>videntis se et poster.
percipit: videntis et poster. perc. Vat 1 et Mon 1, Par 3, Erf 1 qui poster. illa scripsere;
videntis ipsum et poster. perc. Tur, Vind 3; vid. ipsam et poster. perc. Col; videntis se
ipsum et poster. perc. Vind 1,2; videntis et se et poster. perc. Stuttg; se melius dictum
videtur quam ipsum nude positum, de lacuna cogites in archetypo, vario modo
expleta Wide Mon 1, Vat 1, Erf 1, Par 3), se post -is facile excidere potuit. Videntis se
et posteriora exhibet Londinensis Addington 11676 (Lond 1 editionis partic.,
saec. XIII) solus</app> se et posteriora percipit. Sed quia mediante
speculo hoc contingit, videtur hoc in speculo apparere. Sunt,
qui dicunt, aera inter hominem et speculum diversis formis
et coloribus insignitum. Unde si aliquid opponatur splendidum,
apparet; sin e contrario, non.</p></div2>

<div2 n="24"><head>XXIV DE AUDITU</head>
<p><milestone n="44" unit="chapter"/>Auditus autem sic: contingit: Cum aer naturalibus
instrumentis percussus formam vocis acceperit <app>acceperit : accepit Mon 1; accipit Vat 1, Col; ‹facit,› accipit Par 3; exceperit Stuttg</app> , exiens
primam partem aeris, quam reperit <app>reperit  repperit codd.</app> , simili informat forma et

<pb n="109"/>

illa aliam, donec ad aures perveniant<app>perveniant ( scil. partes aeris) : perveniat (scil. aer) Par 1, 3,
Vat 1; pervenerit Col ut vid.</app> ad modum tympani
siccas et concavas, quibus resonantibus excitatur ille spiritus
animalis descendensque ad aures per quosdam nervos
informat se simili forma; sicque informatus ad logisticam
cellam<app>logist. cellam: logist. cellulam Mon 9, Vind
1,3, Par 1 , 3</app> revertens auditum operatur. Similiter alii sensus fiunt
eodem animali spiritu ad illorum instrumenta per nervos a
cerebro descendente.<app>descendente : descendentes Vind 1,3, Erf 1; descendent Mon 9 </app> — Et quoniam de perceptis ab illis
anima iudicat, de anima et eius virtutibus tempus est
disserere.</p></div2>

<div2 n="25"><head>XXV QUID SIT ANIMA</head>
<p><milestone n="45" unit="chapter"/>Anima est spiritus quidam coniunctus corpori, idoneitatem
discernendi et intelligendi conferens. Quod enim ex anima sit
discernere et intelligere, sic: probatur, quod crescente cura
corporis minuuntur illae virtutes, decrescente illa et
crescente cura animae crescunt illae. Si enim ex natura
corporis esset,<app>(ex natura corp.) esset (scrt.discernere et intelligere) : essent (scil. illae virtutes) Vind
1, 3, Par 1, 3 utvid., Erf 1, Vat 1, Col ut vid., Stuttg </app> crescente cura corporis crescerent.</p>
<p>Augmentata namque causa augmentatur effectus.
Iterum cum omnis creatura corporea vel spiritus sit,
conveniens fuit, ut homo ex spiritu et corpore constaret, ut
cum utroque aliquam affinitatem haberet. Habet ergo cum
corporibus vita carentibus commune existere, cum herbis et
arboribus vivere, cum brutis animalibus sentire, cum
spiritibus discernere. Inde est, quod in divina <app>divina pagina : cf. adn. 196</app> pagina homo
dicitur omnis creatura.</p></div2>

<div2 n="26"><head>XXVI QUAE ACTIONES SINT ANIMAE, QUAE CORPORIS</head>
<p><milestone n="46" unit="chapter"/>Cum ergo ex corpore et anima homo constet, dominante
tamen anima, quippe in qua est similis creatori,
inconveniens esset, si corpus suas haberet actiones, anima
vero non. Sed dicet aliquis; "Quomodo discernam, quae
actiones in homine debeant iudicari animae et quae
corporis?" Dicimus: Illae actiones, quae communes sunt
homini cum bruto animali vel cum corporibus carentibus
vita, etsi anima illas in homine operetur, non debent diei
animae, sed corporis. Quae vero inveniuntur in homine et in

<pb n="110"/>

nullo alio corpore esse possunt, animae sunt. Discernere ergo
et intelligere animae est, sentire vero et similia, corporis.</p>
<p><milestone n="47" unit="chapter"/>Sed dicet aliquis: "Si animae actiones non sunt, debentne
dici vel virtutes vel vitia animae? Et quare propter illa
damnatur anima vel remuneratur?" Nos vero dicimus: Etsi
illius<app>etsi illius non sint act. Par 3, Erf 1, Vat 1, Stuttg</app> non sunt actiones, eius possunt esse vitia;<app>(possunt esse) vitia : vitia
‹vel virtutes› Vind 1, Erf 1, Stuttg; ‹vel› vitia ‹vel virtutes› Vind 3, Par 1; ‹vel
virtutes vel› vitia Mon 9 </app> cum enim ad
hoc sit anima homini data, ut illicitos motus corporis
corrigat, ignorantia illius vel negligentia contingunt. Sicut
ergo si discipulus vel servus negligentia doctoris vel domini
peccet, magister vel dominus extra culpam non est, sic: nec
anima illis contingentibus. Non ergo extra culpam est, etsi
illius non sint actiones.</p></div2>

<div2 n="27"><head>XXVII QUALITER ANIMA SIT IN COMPOSITIONE HOMINIS</head>
<p><milestone n="48" unit="chapter"/>Cum igitur homo ex anima et corpore constet, quaeritur, an
sit apposita, an concreta<app>an concreta : an concreata Mon 9, V in d 1, Par 1; an conserta Stuttg; om. Col</app>, an commixta, an coniuncta. Uno
quippe istorum modorum insunt omnia, quae sunt in alieuius
compositione. Apposita non est, quia tunc extra corpus
anima esset nec aequaliter illud moveret. omne <app>omne etenim (appositum) ; omne enim Vind 1,3, Par 1,3; etenim om. Mon 9</app> etenim
appositum extra illud est, cui est appositum, etmaiores vires
habet in proximo, ut ignis alicui appositus.
Concreta non est.<app>concreta non
est : concreata non est Vind 1, 3, Par 1</app> Concretum est id, quod ex sua
substantia transit in alterius substantiam, ut aqua per
ebullitionem in salem. Cum ergo anima non transeat in
corporis substantiam, sed semper spiritus est, concreta illi<app>concreta illi: concreata illi Vind 1; concreata
Vind 3</app>
non est. Commixta non est illi. Nullum etenim commixtorum
esse suum retinet, sed ex duobus fit unum, ut ex auro et
argento electrum. Cum ergo utrumque esse suum retineat,
non sunt commixta corpus et anima. Coniuncta ergo sunt,
sed ita, quod tota anima in omnibus partibus est corporis'
esse suum retinens tota et integra.</p>
<p><milestone n="49" unit="chapter"/>Hic subicient: "Si in omnibus partibus tota est, abscisa una

<pb n="111"/>

parte corporis ablata est tota anima a corpore". Nos vero
dicimus animam non esse in aliqua parte corporis, nisi dum
est coniuncta corpori idoneo vitae. Separata igitur a corpore
parte<app>in fine : a corpore parte : a corporis parte Mon 9, Vind 3, Pari, 3, Tur et Vind 1
omisso a</app> remanet anima in aliis partibus, in quibus ante tota
erat.</p>
<p><milestone n="50" unit="chapter"/>Iterum quaeritur, an anima sit ex eodem et corpus, an ex
alio. Nos dicimus nullam esse illius causam praeter solum
creatorem, qui omnibus dat esse. Unde Plato <app>Plato : cf. adnot. 201</app> , omnium
philosophorum doctissimus, dicit <app>dicit cotid.: dicit, ‹quod› cottid. Vind 1,3, Par 1; dicit ‹deum› cottid. creare
nov. anim. Mon 92, Vat 1, Par 3</app> deum creatorem stellis
creatis a se et spiritibus curam formandi hominis iniecisse,
ipsum vero animam fecisse et illis tradidisse, quia ministerio
spirituum et effectu stellarum corpora humana existunt et
crescunt, sed sola voluntate creatoris anima existit.</p></div2>

<div2 n="28"><head>XXVIII DE TEMPORE CONIUNCTIONIS</head>
<p><milestone n="51" unit="chapter"/>Iterum quaeritur, an humana anima ante existat quam
corpus et quando illi coniungitur. Dicimus illam non ante subsistere <app>subsistere  existere Mon 9, Vind 3, Par 1, Erf 1</app> , quod probari potest ratione <app>ratione et auetor. :‹hac› rat. et
auetor. Mon 9, Par 3, Vat 1; rat. et ‹iterum› auetor. Vind 1</app> et auctoritate. Si enim
ante esset, vel in miseria vel in beatitudine esset nullo
praecedente merito. Auctoritate Augustini <app>Augustini : cf. adnot.
200</app> hoc probatur, qui
dicit: "Cotidie creat deus novas animas." Tempus vero
coniunctionis illius cum corpore a nullo diffinitur. nobis <app>nobis tamen : nobis vero Vind 1,3, Par 1, Erf 1, Col;
nobis autem Mon 9, Par 3</app> tamen post operationem informativae et concavativae
virtutis videtur; tunc enim naturalis virtus per membra
potest discurrere, sine qua vita non potest esse nec anima in
corpore.</p></div2>

<div2 n="29"><head>XXIX DE VIRTUTIBUS ILLIUS</head>
<p><milestone n="52" unit="chapter"/>Huius animae diversae sunt potentiae, scil. intelligentia,
ratio et memoria. Et est intelligentia vis animae, qua pereipit
homo incorporalia cum certa ratione, quare ita sit. Ratio
vero est quaedam vis animae, qua pereipit homo, quid sit
res, in quo conveniat cum aliis et in quo differat. Memoria
vero est vis, qua firme retinet homo ante cognita.

<pb n="112"/>

</p>
<p><milestone n="53" unit="chapter"/>Sed quaeritur, cum istae sint animae proprietates, quare
infans, in quo est anima, non discernit, intelligit et cetera.<app>intelligit et cetera :‹nec›int. et cet. Par 3, Vat 1; nec int. et crescit Mon 9;‹et› int.
et cet. Erf 1, Stuttg; ‹non› int. et cet. Par 1; nec int. Vind 3 omisso et cet.; intelligit
om. Col </app> Ad
hoc dicimus, quod anima hominis a creatore habens
principium ex quo est, perfecta est in genere suo. Unde ex
quo est, omnia sciret quae ab homine sciri possunt, nisi
gravitas carnis esset, quod per primum hominem, qui ante
corruptionem humanitatis, ex quo fuit, perfectam habuit
scientiam humanam, probari potest. Sed modo corrupta
humanitate, ex quo coniungitur corrupto, corrumpitur nec
proprietates suas potest exercere, donec usus experientia et
alicuius doctrina excitata incipit discernere, veluti si aliquis<app>si aliquis : si quis Col, Stuttg</app>
cum subtili acie oculorum tenebroso carceri<app>tenebr. carceri : in tenebrosum
carcerem Vind 1; in tenebr. carcere Col; tenebr. carcere Vat 1, Stuttg.</app> detrudatur,
videre tamen non potest, nisi consuescat tenebris vel lumen
accendatur; unde Virgilius <app>Virgilius : cf. Aen. VI, 731, cf. supra 1,13 appar. erit.</app> : "quantum non noxia corpora
tardant".</p>
<p><milestone n="54" unit="chapter"/> In prima vero aetate nec praecessit usus experientia, nec est
tempus doctrinae conveniens. Cum enim illa aetas calida sit
et humida, statim cibum digerit et appetit. Unde frequenti
influxione indiget et effluxione, spissusque fumus generatur.
Qui ascendens cerebrum, in quo vis est discernendi et
intelligendi, turbat <app>turbat : turbat ‹cerebrum› Vind 1, 3; turbat ‹et contrahit› Erf 1 ut vid.</app> . — Hanc aetatem sequitur iuventus, quae
est calida et sicca. Desiccatus est enim ille naturalis humor,
quem contrahit homo ex matris utero. Unde non tam spissus
nascitur fumus neque cerebrum ita turbatur. Estque aetas
conveniens ad discernendum et cetera,<app>et
cetera, et maxime; et ad intelligendum, et praesertim Vind 3; et cet., et praesertim
Vind 1, Par 1; et maxime Erf 1, Stuttg, omisso et cet.; et ad cetera, et maxime Par 3 </app> et maxime si lampas
diligentis doctrinae accendatur. — Sequitur senectus frigida
et sicca. Extinctus est enim naturalis calor, unde in hac
aetate viget memoria, sed vires corporis deficiunt. Ex
frigiditate enim et siccitate, cuius est constringere, est
memoria, ex calore vero, cuius est impetum facere, vires
corporis. — Hanc sequitur Senium frigidum et humidum. extincto <app>extincto enim: ext. etenim Mon 1, 9, Tur</app> enim naturali calore crescit frigidum flegma, unde

<pb n="113"/>

in illa aetate deficit memoria fiuntque homines pueriles. Est
enim a flegmate vis expulsiva. — Hanc sequitur animae et
corporis dissolutio. Non enim extincto naturali calore diu
potest homo vivere.</p></div2>

<div2 n="30"><head>XXX QUALIS QUAERENDUS SIT MAGISTER</head>
<p><milestone n="55" unit="chapter"/>Et quia de homine satis diximus <app>diximus docuimus Mon 9, Vind 3, Par 3, Vat 1</app> , cuius est docere et doceri, <app>et doceri: vel doceri Mon 9, Vind 1,
3, Par 1, T u r</app> dicamus, <app>p r o dicamus, quales (855 inprinc.) — quos non diligimus (S56 in fine)
invenies in Vind 3 videamus, quae complexio quaeve aetas sit conveniens doctrinae</app> quales ut doceant quaerendi <app>quaerendi sint : quaerendi sunt Vind 1, Par 1, Erf 1</app> sint, quales ut
doceantur, qualis complexio conveniens doctrinae, in qua
aetate sit incipienda et quando finienda, quis sit ordo
discendi. — talis <app>talis diligendus : tal. eligendus Mon 9, Par 3, Vat 1, Erf 1</app> igitur ut doceat<app>(talis igitur) ut doceat : qui
doceat Vind 1, Par 1, 3, bene </app> quaerendus est, qui neque
causa laudis nec spe temporalis emolumenti, sed solo amore
sapientiae doceat. Si enim propriam laudem diligit,
numquam discipulum ad sui perfectionem venire voluerit.<app>venire voluerit : ven. volet Vind 1; ven.
desiderat Par 3, Vat 1 </app> subtrahet ergo doctrinam, ne in eo, quod plus diligit,
aequetur vel superetur. Si iterum spe commodi temporalis
inductus doceat, non curabit, quid dicat, dum nummum
extorqueat. Saepe vero plus placent nugae quam utilia. —
Sed si amore scientiae ad docendum accesserit, nec propter
invidiam doctrinam subtrahet nec, ut aliquid extorqueat,
veritatem cognitam fugiet nec, si deficiat<app>si deficiat : si deficiet / deficiet : desinet Par 3, Vat 1; deficietur Erf 1</app> multitudo
sociorum, deficiet,<app> Tur, Par 3; si desinet Vind
1</app> sed ad instructionem sui et aliorum vigil
et diligens fiet.</p></div2>

<div2 n="31"><head>XXXI QUALIS DISCIPULUS</head>
<p><milestone n="56" unit="chapter"/>Ut doceatur vero, talis diligendus est, qui non sit doctrinae
obstrepens nec superbus nec videatur aliquid esse, cum nihil
sit, qui magistrum ut patrem diligat, vel etiam plus quam
patrem. A quo enim maiora et digniora accipimus <app>accipimus :accepimus Mon 9, Vat 1, Par 1</app> , magis
diligere debemus. A patre autem esse rude<app>rude : rudes
Mon 9, Par 3, Vat 1, Col ut vid., Stuttg2</app> accipimus, a
magistro vero esse sapientes, quod maius est et dignius. Plus

<pb n="114"/>

ergo diligendi sunt boni doctores quam parentes. Nec tamen
iustum est, quod diligantur<app>quod (diligantur): ut Vind 1, Par 1, 3, Vat 1, Erf 1</app> doctores, sed ut <app>ut ait Plato: cf Theaet. 191c</app> ile, ut sententiae
illius et verba nobis placeant, quia in eo, quem non diligimus,
saepe etiam bona nobis displicent illaque fugimus, dum
studemus non imitari illos, quos non diligimus.</p></div2>

<div2 n="32"><head>XXXII QUAE COMPLEXIO CONVENIENS DOCTRINAE QUAEQUE AETAS</head>
<p><milestone n="57" unit="chapter"/>Quamvis vero sanguinea complexio habilis sit ad doctrinam,
quippe in omnibus temperata, tamen in omni aliquis
perfectus cum labore potest esse, quia "labor improbus
omnia vincit". Principio vero doctrinae adolescentia est
conveniens, quia, ut ait Plato, aetas hominis similis est cerae,
quae, si nimis mollis sit, nec figuram recipit nec retinet.
Similiter, si sit dura. Ergo nec nimis tenera aetas nec nimis
dura conveniens est doctrinae. Terminus vero doctrinae est
mors. Unde quidam <app>quidam vero philosophus: cf. adnot. 209  (recte scrib.) et recte pron. :‹quod› et recte pron. Mon 1, Vat 1, Erf 1, Stuttg</app> sapiens, <app>quidam sapiens : cf. adnot. 209</app> cum ab eo sic: quaereretur: "Ubi
est terminus discendi?" respondit <app>respondit primum :
dixit Vind 1, 3, Par 1</app> : "Ubi et vitae." Quidam
vero philosophus, cum nonagenarius moreretur, inquisitus a
quodam suo diseipulo, si de morte doleret, ait: "Sic"; quo
interrogante, quare, respondit: "Quia nunc incipiebam
discere."</p></div2>

<div2 n="33"><head>XXXIII QUIS SIT ORDO DISCENDI</head>
<p><milestone n="58" unit="chapter"/>Ordo vero discendi talis est, ut, quia per eloquentiam omnis
sit doctrina, prius instruamur in eloquentia, cuius tres partes
sunt recte scribere et recte pronuntiare scripta (quod confert
grammatica), probare id, quod probandum est (quod docet
dialectica), ornare verba et sententias (quod tradit <app>tradit rhetorica : docet rhet. Vind 1,2,3</app> rhetorica). initiandi <app>initiandi ergo — postea rhetorica om. Col, Stuttg,
Vind 1, per aberr. oculi</app> ergo sumus in grammatica, deinde <app>deinde dial., postea rhet. : deinde ‹in› dial., postea ‹in›
rhet. Vind 3, Par 3, Vat 1, Erf 1</app> dialectica, postea rhetorica, quibus instrueti et ut armis
muniti ad Studium philosophiae debemus accedere. Cuius hic
ordo est, ut prius in quadruvio et in ipso prius in aritmetica,
secundo in musica, tertio in geometria, quarto in astronomia,

<pb n="115"/>

deinde in divina pagina, quippe cum per cognitionem
creaturae ad cognitionem creatoris perveniamus.</p>
<p><milestone n="59" unit="chapter"/>et <app>et non videntur : nec vid. Vind 3, P a r i ; et nec vid. Vind 1</app> <app>et quoniam (§59princ.) — plerumque petat (S59fin.) om. Vind 3, Par 3 et Mon 9 qui
iam defecerat inde a principio vero doctrinae (§57 in princ.)— perveniamus (§58
fin.)</app> quoniam in omni doctrina grammatica praecedit, de ea
dicere proposuimus, quoniam etsi Priscianus inde satis dicat,
tamen obscuras dat difinitiones nec exponit, causas vero
inventionis diversarum partium et diversorum accidentium
in unaquaque praetermittit. Antiqui vero glosatores satis
bene litteram continuaverunt et fere et plerumque et regulas
bene exceperunt. Sed in expositione accidentium erraverunt.
Quod ergo ab istis minus dictum est, dicere proposuimus;
quod obscure, exponere, ut <app>ut animus — accedat
om. Mon 9, Vind 1, 3, Par 1, Col; ut animus auditoris alacrior ad sequentia accedat
Stuttg</app> ex nostro opere aliquis causas
inventionis praedictorum quaerat et difinitionum Prisciani
expositiones, ex antiquis vero glosis continuationem et
expositionem litterae eiusdem et exceptiones regularum et
fere et plerumque petat.</p>
<p><milestone n="60" unit="chapter"/>Sed quoniam de propositis supra, i.e. de eis, quae sunt et non
videntur, et de eis, quae sunt et videntur, sectantes
compendia diximus, ut animus lectoris alacrior ad cetera
discenda accedat, hic <app>hic quart. part. long, term.: hic longitudinem operis term. Vind 3, Par 1;
rationem operis term. Vind 1; hic sit terminus (cetera non potuimus legere) Col</app> quartae particulae longitudinem
terminemus.</p></div2></div1>
</body></text>
</TEI>
